<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml_stylesheet type="text/xsl" href="Rifugiato_Stile.xsl"?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM "tei_all.dtd">

<TEI xml:lang="it">
    <teiHeader>
        <fileDesc> <!-- Contiene la descrizione bibliografica completa del file elettronico -->
            <titleStmt> <!-- Raggruppa le informazioni relative al titolo dell'opera e ai responsibili del suo contenuto-->
                <title>Testimonianza di un anonimo rifugiato, 2018</title> <!-- Contiene il titolo dato al lavoro elettronico -->
                <respStmt>
                    <resp>Intervista realizzata da:</resp>
                    <persName xml:id="MB">
                        <forename>Beatrice</forename> 
                        <surname>Mazzoni</surname>
                    </persName>
                    <orgName xml:id="BetaniaSermig">Betania Amici del Sermig</orgName>   
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Mediazione culturale a cura di:</resp>
                    <persName xml:id="GB">
                        <forename>Gabrele</forename> 
                        <surname>Hiwot</surname>
                    </persName>
                    <orgName xml:id="MondoAperto">Mondo Aperto</orgName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt> <!-- Raggruppa le informazioni relative a un'edizione del testo -->
                <edition>Lavoro realizzato per la tesi di Laurea Triennale di Informatica Umanistica, Università di Pisa</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Trascrizione e codifica a cura di:</resp>
                    <persName xml:id="SC">
                        <forename>Sofia</forename>
                        <surname>Capone</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Progetto coordinato da:</resp>
                    <persName xml:id="MR">
                        <forename>Marina</forename>
                        <surname>Riccucci</surname>
                    </persName>
                    <persName xml:id="AMDG">
                        <forename type="first">Angelo</forename>
                        <forename type="last">Mario</forename>
                        <surname type="complex">Del Grosso</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <extent><!-- Descrive la dimensione approssimativa del testo -->
                <measure unit="pages" quantity="2">2 pagine di materiale</measure>
            </extent>
            <publicationStmt> <!-- Raggruppa le informazioni riguardanti la pubblicazione o distribuzione del testo -->
                <publisher>Università di Pisa</publisher>
                 <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC-BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <notesStmt> <!-- Racchiude qualsiasi nota che fornisca informazioni aggiuntive sul testo -->
                <note>Il presente lavoro si configura come una proposta innovativa per il più ampio progetto "Voci dall'Inferno", che dal 2015-2016 si occupa della raccolta di testimonianze (soprattutto inedite
                e/o comunque non letterarie) di sopravvissuti all'Olocausto e all'orrore dei Lager. Con la raccolta e la codifica di nuove testimonianze come questa, a noi più vicine nel tempo e nello spazio, 
                sarà possibile vedere e studiare come i profughi che sono giunti sul nostro territorio dopo aver attraversato il deserto prima e il Mediterraneo poi raccontano le terribili sofferenze cui sono stati 
                sottoposti.</note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc> <!-- Descrive la fonte da cui il testo elettronico è stato derivato o generato -->
                <p>Due fogli contenenti la trascrizione dell'intervista</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc> <!-- Documenta la relazione tra un testo elettronico e la fonte da cui esso deriva -->
            <projectDesc><!-- Descrive dettagliatamente lo scopo o il fine per cui il file elettronico è stato codificato, assieme ad altre rilevanti informazioni che riguardano il processo con cui è stato assemblato o messo insieme -->
                <p>La codifica della presente testimonianza è stata realizzata per il progetto di Tesi di <persName ref="#SC">Sofia Capone</persName></p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl><!-- Fornisce informazioni dettagliate sui principi e sulle pratiche editoriali applicate nel corso della codifica del testo-->
                <correction>
                    <p>Gli eventuali errori di battitura presenti nella fonte originale sono stati silenziosamente corretti</p>
                </correction>
                <punctuation marks="all" placement="internal">
                    <p>Tutti i segni di punteggiatura presenti nella fonte sono stati mantenuti</p>
                </punctuation>
                <quotation marks="all">
                    <p>Le virgolette sono state inserite nel caso di discorsi diretti riportati nel corso del testo</p>
                </quotation>
                <segmentation>
                    <p>Il testo è stato segmentato in paragrafi attraverso l'apposito elemento <gi>p</gi></p>
                </segmentation>
                <stdVals>
                    <p>Il valore dell'attributo <att>when</att> all'interno dell'elemento <gi>date</gi> è stato disposto nell'ordine <val>AA-MM-GG</val></p>
                </stdVals>
                <interpretation>
                    <p>I nomi di persona sono stati marcati con l'elemento <gi>persName</gi></p>
                    <p>I nomi di luogo sono stati marcati con l'elemento <gi>placeName</gi></p>
                    <p>Le date sono state marcate con l'elemento <gi>date</gi></p>
                    <p>Per la tutela e la privacy del testimone, prima di rendere disponibile tale testimonianza per questo lavoro, alcune sue parti sono state censurate. Queste porzioni di testo sono state quindi codificate attraverso l'elemento <gi>mod</gi> provvisto 
                    dei due attributi <att>type</att> e <att>resp</att>, rispettivamente di valore <val>subst</val> e <val>#BetaniaSermig</val>, e contenente due ulteriori elementi: <gi>del</gi> per la parte censurata e <gi>add</gi> per la parte aggiunta in sostituzione a quella cancellata</p>
                </interpretation>
            </editorialDecl>
            <tagsDecl>
                <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                    <tagUsage gi="gap">Tale elemento è stato qui utilizzato per marcare porzioni di testo censurate dalla fonte originale, nel rispetto della privacy e per la tutela dell'autore della testimonianza</tagUsage>
                    <tagUsage gi="mod">Tale elemento è stato qui uilizzato per marcare porzioni di testo modificate in seguito alla censura di altri passi</tagUsage>
                </namespace>
            </tagsDecl>
             <refsDecl>
                <p>Ogni riferimento all'interno della codifica è stato realizzato attraverso gli opportuni attributi <att>xml:id</att> e <att>ref</att>. 
                In particolare, ogni nome di luogo è stato provvisto di un attributo <att>ref</att> che lo collega a un altro elemento <gi>placeName</gi> provvisto del corrispondente attributo <att>xml:id</att> 
                e contenuto all'interno di una lista <gi>listPlace</gi>.</p>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc><!-- Fornisce una descrizione dettagliata degli aspetti non bibliografici del testo, come i linguaggi e i sottolinguaggi utilizzati, la situazione in cui è stato prodotto, i partecipanti e l'ambientazione della sua produzione -->
            <creation>
                <date when="2018">2018</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="ita">Italiano</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Immigrazione</term>
                    <term>Immigrato</term>
                    <term>Profugo</term>
                    <term>Rifugiato</term>
                    <term>Accoglienza</term>
                    <term>Viaggio</term>
                    <term>Mediterraneo</term>
                    <term>Campo di concentramento</term>
                </keywords>
            </textClass>
           <textDesc>
                <channel mode="sw">Testimonianza raccolta oralmente, tradotta e poi messa per iscritto</channel>
                <constitution type="single"/> <!-- Specifica la composizone interna di un testo-->
                <derivation type="translation">La testimonianza, prima di essere trascritta, è stata tradotta in italiano grazie alla mediatrice culturale</derivation>
                <domain type="domestic">Testimonianza sul viaggio fatto per raggiungere l'Italia</domain>
                <factuality type="fact"/> <!-- Specifica il grado di fantasia del testo-->
                <interaction type="partial" active="uknown" passive="group"/>
                <preparedness type="none"/> <!-- Specifica che si tratta di una bozza-->
                <purpose type="express" degree="high"/> <!-- Specifica lo scopo/funzione comunicativa del testo-->
                <purpose type="inform" degree="medium"/>
            </textDesc>
            <settingDesc>
                <setting>
                    <p>Testimonianza raccolta presso l'ex centro accoglienza <orgName ref="#BetaniaSermig">Betania Sermig</orgName> di <placeName ref="TEI-ListPlaceR.xml#Santo_Stefano_Magra">Santo Stefano di Magra</placeName> in <address><street>Via Cisa Vecchia 19</street></address>, nel <date notAfter="2018">2018</date></p>                    
                </setting>
            </settingDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front rend="italic">
            <p xml:id="front_p1" n="1">
                La seguente storia è stata raccolta dall'operatrice della struttura sita in <address><street>Via Cisa Vecchia 19</street></address>, <persName ref="#MB"><forename>Mazzoni</forename><surname>Beatrice</surname></persName> alla presenza della mediatrice culturale dell'associazione <orgName ref="#MondoAperto">Mondo Aperto</orgName>,
                <persName ref="#GH"><forename>Gabrel</forename><surname>Hiwot</surname></persName>, in data <gap reason="censored"/> <date when="2018">2018</date></p>
            <p xml:id="front_p2" n="2">
                La persona in oggetto era completamente a conoscenza del fatto che la storia da lei raccontata sarebbe poi stata messa a verbale e ha dato il suo consenso.</p>
        </front>
        <body>
            <p xml:id="p1" n="1">
                La mia storia inizia <mod type="subst" resp="#BetaniaSermig"><del><gap reason="censored"/></del><add>nel</add></mod> <date when="2011-05">maggio 2011</date>: i soldati del regime vennero a casa mia ed iniziarono a chiedere informazioni su mio marito (<quote>“Dov’è tuo marito!?”</quote>). 
                Quando risposi che non lo sapevo e che ero addirittura convinta che fosse con loro iniziarono a cambiare tono, insistere che stavo mentendo e che sapevo dove si stesse nascondendo.</p>              
            <p xml:id="p2" n="2">
                All’epoca avevo già due figli ed ero al sesto mese di gravidanza <mod type="subst" resp="#BetaniaSermig"><del><gap reason="censored"/></del><add>del figlio più piccolo</add></mod>. Nonostante ciò mi incarcerarono ugualmente insieme ai miei figli. Durante il periodo in carcere i 
                miei figli ed io cominciammo ad ammalarci, ci sentivamo spesso deboli, soffrivamo di nausea e diarrea e gli unici pasti che ricevevamo erano a base di pane talmente secco che l’unico modo che avevamo per riuscire a mangiarlo era ammorbidirlo in acqua. 
                Anche quest’ultima era un problema: ne davano sempre poca e sporca.</p> 
            <p xml:id="p3" n="3">
                In aggiunta a ciò, nonostante la gravidanza, venivo spesso picchiata ed interrogata sul nascondiglio di mio marito. Pochi giorni prima del parto la mia famiglia riuscì a pagare la nostra cauzione così da farci uscire (<mod type="subst" resp="#BetaniaSermig"><del><gap reason="censored"/></del><add>in</add></mod> 
                <measure type="currency">Nafka</measure>, la moneta nazionale eritrea). </p>                
            <p xml:id="p4" n="4">
                Dopo la nascita <mod type="subst" resp="#BetaniaSermig"><del><gap reason="censored"/></del><add>del bambino</add></mod>, <gap reason="censored"/>, riniziarono le frequenti e sempre più minacciose visite da parte dei soldati, ogni volta mi interrogavano su mio marito, ci minacciavano di riportarci 
                in carcere, i miei figli erano ormai così terrorizzati che smisero di andare a scuola. La vita nella mia città, <gap reason="censored"/>, era diventata insostenibile, l’unica possibilità era scappare insieme ai miei figli da qualsiasi altra parte.</p>
            <p xml:id="p5" n="5">
                Decisi di partire <mod type="subst" resp="#BetaniaSermig"><del><gap reason="censored"/></del><add>nel</add></mod> <date when="2011-12">dicembre 2011</date> per il <placeName ref="TEI-ListPlaceR.xml#Sudan">Sudan</placeName>, <mod type="subst" resp="#BetaniaSermig"><del><gap reason="censored"/></del><add>con il figlio più piccolo</add></mod>
                e lasciai gli altri due miei figli <gap reason="censored"/> con mia madre <gap reason="censored"/>. Riuscii ad entrare clandestinamente in <placeName ref="TEI-ListPlaceR.xml#Sudan">Sudan</placeName> ma mi fermarono in strada per dei controlli di <foreign xml:lang="fr">routine</foreign>. Una volta scoperto che 
                non avevo i documenti ci arrestarono. Fummo rilasciati dopo tre giorni su cauzione (<measure type="currency"><num>300</num> sterline sudanesi</measure>) pagata grazie ad alcuni amici e conoscenti che vivevano in <placeName ref="TEI-ListPlaceR.xml#Sudan">Sudan</placeName>.</p>
            <p xml:id="p6" n="6">
                Per una settimana sono rimasta in <placeName ref="TEI-ListPlaceR.xml#Sudan">Sudan</placeName>, dopo decisi di iniziare a spostarmi verso la <placeName ref="TEI-ListPlaceR.xml#Libia">Libia</placeName> così da riuscire infine a raggiungere l’<placeName>Europa</placeName> insieme a mio figlio. Durante il viaggio, però, ci fermò nuovamente 
                la polizia sudanese, ci incarcerò per circa quattro giorni e fummo rimpatriati <gap reason="censored"/>. Una volta rimpatriati siamo stati subito portati <gap reason="censored"/> in carcere per due settimane senza acqua né cibo. <supplied resp="#SC" source="verbale">Questo segno <gap reason="censored"/>
                me lo hanno fatto <gap reason="censored"/> con la lama di un fucile. Nemmeno il tuo peggior nemico può trattarti così male, sono persone <foreign>'aramen'</foreign>. I maltrattamenti <gap reason="censored"/> sono indescrivibili, soprattutto con gli uomini sono molto crudeli, li legano mani e piedi e li 
                mettono sotto il sole al caldo. Per noi donne non esiste il bagno, se devi fare i tuoi bisogni ti dicono di farlo lì dove sei, non ti fanno nemmeno uscire.</supplied> Anche quella volta riuscimmo a uscire su cauzione anche se il prezzo fu molto più alto <gap reason="censored"/>. 
                <supplied resp="#SC" source="#verbale">Basta che paghi e ti restituiscono la vita</supplied>. Per i quattro anni successivi rimasi con i miei figli in <placeName ref="TEI-ListPlaceR.xml#Eritrea">Eritrea</placeName> spostandomi però di città in città ed approfittai del tempo a mia disposizione per seguire un corso della 
                durata di due anni per diventare ostetrica. <supplied resp="#SC" source="#verbale">Ma non ho preso il diploma di ostetrica, perché ho avuto dei problemi a scuola e non ho potuto ritirarlo.</supplied></p>               
            <p xml:id="p7" n="7">
                <mod type="subst" resp="#BetaniaSermig"><del><gap reason="censored"/></del><add>Ad</add></mod> <date when="2016-04">aprile 2016</date> decisi di spostarmi nuovamente in <placeName ref="TEI-ListPlaceR.xml#Sudan">Sudan</placeName>, questa volta portando con me anche <mod type="subst" resp="#BetaniaSermig"><del><gap reason="censored"/></del><add>gli altri due figli</add></mod>.
                <gap reason="censored"/>. <supplied resp="#SC" source="#verbale">Lì hanno continuato a maltrattarci e il documento che avevamo lo hanno rotto, per farmi pagare di nuovo</supplied>. Pochi mesi dopo, <gap reason="censored"/>, partii accompagnata solo <mod type="subst" resp="#BetaniaSermig"><del><gap reason="censored"/></del>
                <add>dal figlio più piccolo</add></mod>, verso l’<placeName ref="TEI-ListPlaceR.xml#Egitto">Egitto</placeName>. <mod type="subst" resp="#BetaniaSermig"><del><gap reason="censored"/></del><add>Gli altri due figli</add></mod> rimasero in <placeName ref="TEI-ListPlaceR.xml#Sudan">Sudan</placeName> <gap reason="censored"/> nascosti in casa di 
                alcuni miei vecchi amici e compaesani. Raggiunsi l'<placeName ref="TEI-ListPlaceR.xml#Egitto">Egitto</placeName> due giorni dopo, <gap reason="censored"/>, e trascorsi lì dieci mesi durante i quali riuscii a parlare finalmente con mio marito di cui non avevo avuto più notizie e pensavo fosse venuto a mancare dal <date when="2011">2011</date>.
                <supplied resp="#SC" source="#verbale">Gli egiziani prendendo hashish venivano a farci del male. Venivano con il viso coperto e con un coltello in mano, ci coprivano la bocca con l'hashish e ci legavano facendo ciò che volevano. Abbiamo denunciato questa cosa alla <orgName>Croce Rossa</orgName>, ma loro 
                ci chiedevano di descrivere quelle persone e noi non potevamo farlo, perché erano sempre coperti.</supplied></p>
            <p xml:id="p8" n="8">
                <mod type="subst" resp="#BetaniaSermig"><del><gap reason="censored"/></del><add>Nell’estate del</add></mod> <date when="2017">2017</date> abbandonai l’<placeName ref="TEI-ListPlaceR.xml#Egitto">Egitto</placeName> per raggiungere, <gap reason="censored"/>, la <placeName ref="TEI-ListPlaceR.xml#Libia">Libia</placeName>. 
                <supplied resp="#SC" source="#verbale">Ci hanno venduti a tre diversi trafficanti,</supplied> alla frontiera mi chiesero <measure><num>5.500</num> dollari</measure> o ci avrebbero uccisi, cercarono anche di violentarmi, chiusero me e mio figlio in una casa a chiave e ci torturarono: ci spegnevano le sigarette 
                addosso, usavano l'elettrcità, ci facevano dormire, mangiare e fare i bisogni all’interno della stessa stanza. <supplied resp="#SC" source="#verbale">Mio figlio prese la scabbia</supplied>, <mod type="subst" resp="#BetaniaSermig"><del><gap reason="censored"/></del><add>buttarono via la sua valigia ed i suoi vestiti 
                e, se lui piangeva, gli davano caramelle e lecca lecca per farsi dire dove fosse suo papà</add></mod>. Davanti agli occhi del bambino torturarono anche un loro compaesano e compagno di viaggio bruciandogli le piante dei piedi con l'elettrcità.</p>
            <p xml:id="p9" n="9">
                L’ambiente dove finimmo si può paragonare ad un <term ref="TEI-ListTermR.xml#campo">campo di concentramento</term>: questo noto compaesano non aveva i soldi per pagare la cifra e quindi dovette lavorare per loro gratis un anno servendo i pasti. Io per avere saponi o altri oggetti di uso comune dovetti aiutare a partorire 
                sette donne in un ambiente sporco, privo di personale medico ed attrezzature sterilizzate. Grazie a mio marito che si fece prestare i soldi da <mod type="subst" resp="#BetaniaSermig"><del><gap reason="censored"/></del><add>alcuni</add></mod> amici, consegnai la cifra richiesta.</p>
            <p xml:id="p10" n="10">
                Da quando siamo riusciti a raggiungere l’<placeName ref="TEI-ListPlaceR.xml#Italia">Italia</placeName> <mod type="subst" resp="#BetaniaSermig"><del><gap reason="censored"/></del><add>mio figlio</add></mod> ha incubi quasi tutte le notti dove vede suo fratello picchiato, lo chiama nel sonno <gap reason="censored"/>. Mio marito 
                attualmente si trova nascosto in <mod type="subst" resp="#BetaniaSermig"><del><gap reason="censored"/></del><add>un altro Paese</add></mod> dove convive con la paura di essere scoperto, i miei due figli sono ancora in <placeName ref="TEI-ListPlaceR.xml#Sudan">Sudan</placeName>, tenuti nascosti da questi miei amici per non so 
                ancora quanto tempo, senza la possibilità di uscire e andare a scuola.</p>
        </body>            
    </text>
</TEI>                             