<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml_stylesheet type="text/xsl" href="Segre_Stile.xsl"?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM "tei_vocidallinferno.dtd">

<TEI xml:lang="it">
    <teiHeader>
        <fileDesc> <!-- Contiene la descrizione bibliografica completa del file elettronico -->
            <titleStmt> <!-- Raggruppa le informazioni relative al titolo dell'opera e ai responsibili del suo contenuto-->
                <title>Testimonianza di Liliana Segre, 2007</title> <!-- Contiene il titolo dato al lavoro elettronico -->
            </titleStmt>
            <editionStmt> <!-- Raggruppa le informazioni relative a un'edizione del testo -->
                <edition>Lavoro realizzato per la tesi di Laurea Triennale in Informatica Umanistica, Università di Pisa</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Trascrizione e codifica a cura di:</resp>
                    <persName xml:id="SC"><forename>Sofia</forename><surname>Capone</surname></persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Progetto coordinato da:</resp>
                    <persName xml:id="MR">
                        <forename>Marina</forename>
                        <surname>Riccucci</surname>
                    </persName>
                    <persName xml:id="AMDG">
                        <forename type="first">Angelo</forename>
                        <forename type="last">Mario</forename>
                        <surname type="complex">Del Grosso</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <extent><!-- Descrive la dimensione approssimativa del testo -->
                Tre registrazione convertite ciascuna in un file Mp3 e un file WAV di circa 30 minuti
            </extent>
            <publicationStmt> <!-- Raggruppa le informazioni riguardanti la pubblicazione o distribuzione del testo -->
                <publisher>Università di Pisa</publisher>
                 <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC-BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <notesStmt> <!-- Racchiude qualsiasi nota che fornisca informazioni aggiuntive sul testo -->
                <note>Il presente lavoro si inserisce all'interno del più ampio progetto "Voci dall'Inferno", il cui obiettivo primario è quello di raccogliere testimonianze inedite di sopravvissuti
                all'Olocausto per realizzare il primo corpus digitale di questo tipo e per svolgere attività di studio e ricerca su di esse, prestando particolare attenzione all'uso del lessico dantesco 
                in esse presente. Ogni registrazione, prima di essere trascritta e codificata, è stata convertita in file Mp3 e WAV. </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc> <!-- Descrive la fonte da cui il testo elettronico è stato derivato o generato -->
                <recordingStmt>
                    <recording type="audio" dur="P30M41S" xml:id="reg_1B">
                        <p>Registrazione microcassetta 1 lato B</p>
                        <date cert="low" when="2007-12-08">8 dicembre 2007</date>
                    </recording>
                    <recording type="audio" dur="P30M41S" xml:id="reg_2A">
                        <p>Registrazione microcassetta 2 lato A</p>
                        <date cert="low" when="2007-12-08">8 dicembre 2007</date>
                    </recording>
                    <recording type="audio" dur="P24M32S" xml:id="reg_2B">
                        <p>Registrazione microcassetta 2 lato B</p>
                        <date cert="low" when="2007-12-08">8 dicembre 2007</date>
                    </recording>
                </recordingStmt>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc> <!-- Documenta la relazione tra un testo elettronico e la fonte da cui esso deriva -->
            <projectDesc><!-- Descrive dettagliatamente lo scopo o il fine per cui il file elettronico è stato codificato, assieme ad altre rilevanti informazioni che riguardano il processo con cui è stato assemblato o messo insieme -->
                <p>La codifica della presente testimonianza è stata realizzata per il progetto "Voci dall'Inferno"</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl><!-- Fornisce informazioni dettagliate sui principi e sulle pratiche editoriali applicate nel corso della codifica del testo-->
                <correction>
                    <p>Gli errori presenti sono stati opportunamente marcati dall'elemento <gi>sic</gi> e la corrispondente forma corretta è stata inserita di seguito all'interno dell'elemento <gi>corr</gi></p>
                </correction>
                <normalization>
                    <p>Le parole in dialetto sono state opportunamente marcate dall'elemento <gi>orig</gi> e la corrispondente forma in italiano standard è stat inserita di seguito all'interno dell'elemento <gi>reg</gi></p>
                </normalization>
                <punctuation>
                    <p>La punteggiatura è stata aggiunta nel corso della trascrizione e della codifica del testo stesso senza essere marcata dall'elemento <gi>pc</gi></p>
                </punctuation>
                <quotation>
                    <p>Le virgolette sono state inserite quando fosse citato un discorso diretto nel corso del testo</p>
                </quotation>
                <segmentation>
                    <p>Il testo è stato segmentato in sezioni corrispondenti alle varie utterances del discorso attraverso l'uso dell'elemento <gi>u</gi></p>
                </segmentation>
                <stdVals>
                    <p>Il valore dell'attributo <att>when</att> all'interno dell'elemento <gi>date</gi> è stato disposto nell'ordine <val>AA-MM-GG</val></p>
                </stdVals>
                <interpretation>
                    <p>I nomi di persona sono stati marcati con l'elemento <gi>persName</gi></p>
                    <p>I nomi di luogo sono stati marcati con l'elemento <gi>placeName</gi></p>
                    <p>Le date sono state marcate con l'elemento <gi>date</gi></p>
                </interpretation>
            </editorialDecl>
            <tagsDecl>
                <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                    <tagUsage gi="cit">Utilizzato per marcare, oltre a esplicite citazioni, anche alcune implicite citazioni (espressioni e sintagmi) all'Inferno dantesco</tagUsage>
                </namespace>
            </tagsDecl>
            <refsDecl><!-- Specifica come i riferimenti canonici sono stati costruiti per questo testo -->
                <p>Ogni attributo <att>xml:id</att> presente all'interno di un elemento <gi>persName</gi> o <gi>placeName</gi> può essere puntato attraverso l'attributo <att>ref</att> presente negli altri onomini elementi</p>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc><!-- Fornisce una descrizione dettagliata degli aspetti non bibliografici del testo, come i linguaggi e i sottolinguaggi utilizzati, la situazione in cui è stato prodotto, i partecipanti e l'ambientazione della sua produzione -->
            <creation>
                <date cert="low" when="2007-12-08">8 dicembre 2007</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="ita">Italiano</language>
                <language ident="de">Tedesco</language>
                <language ident="en">Inglese</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Shoah</term>
                    <term>Olocausto</term>
                    <term>Deportazione</term>
                    <term>Auschwitz</term>
                    <term>Campo di concentramento</term>
                    <term>Campo di sterminio</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <textDesc>
                <channel mode="s">Intervista faccia a faccia</channel>
                <constitution type="composite">Il testo dell'intera intervista è suddiviso in 3 sezioni corrispondenti alle 3 registrazioni realizzate sulle 2 microcassette, una per ciascun lato</constitution>
                <derivation type="original"/>
                <domain type="education">Testimonianza sulla Shoah e sulla deportazione ad Auschwitz</domain>
                <factuality type="fact"/>
                <interaction type="complete" active="singular" passive="group"/>
                <preparedness type="none"/>
                <purpose type="inform" degree="high"/>
            </textDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person n="1">
                        <persName xml:id="LS">
                            <forename>Liliana</forename>
                            <surname>Segre</surname>
                        </persName>
                        <birth>
                            <date when="1930-09-10">10 settembre 1930</date>
                            <placeName>
                                <settlement>Milano</settlement>
                                <country>Italia</country>
                            </placeName>
                        </birth>
                        <ptr type="furtherinfo" target="https://it.wikipedia.org/wiki/Liliana_Segre"/>
                    </person>
                    <person n="2">
                        <persName xml:id="AS">
                            <forename>Anna</forename>
                            <surname>Segre</surname>
                            <ptr type="furtherinfo" target="http://www.annasegre.it"/>
                        </persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <settingDesc> 
                <setting who="#LS #AS">
                    <placeName>Milano</placeName>
                    <date cert="low" when="2007-12-08">8 dicembre 2007</date>
                    <locale>Casa della Signora Liliana Segre</locale>
                    <activity>Intervista</activity>
                </setting>
            </settingDesc>
            <abstract>  <!--regesto-->
                <ab>
                    <list>
                        <item synch="#TR1">
                            <persName ref="#LS"><forename>Liliana</forename><surname>Segre</surname></persName> prosegue il racconto del suo ritorno in <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Italia">Italia</placeName>: salita a bordo della tradotta militare a fine agosto, avrebbe fatto ritorno assieme alla compagna <persName ref="TEI-ListPerson.xml#GC"><forename>Graziella</forename><surname>Coen</surname></persName> a <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Milano">Milano</placeName>, passando dapprima a 
                            <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Bolzano">Bolzano</placeName> tuttavia, dove avrebbe dovuto firmare e compilare un registro realizzato dalla <orgName>Croce Rossa</orgName> lasciando le proprie generalità e dove avrebbe deciso di iscriversi a un elenco di persone disposte a tornare in città per poter lavorare come lavapiatti, convinta che a casa non avrebbe trovato più nessuno dei suoi cari. Questo è il periodo che 
                            <persName ref="#LS"><forename>Liliana</forename><surname>Segre</surname></persName> definisce, citando <persName ref="TEI-ListPerson.xml#PL"><forename>Primo</forename><surname>Levi</surname></persName>, la sua 'tregua'.
                            Una volta giunta a <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Milano">Milano</placeName>, tuttavia, <persName ref="#LS"><forename>Liliana</forename><surname>Segre</surname></persName> avrebbe incontrato i suoi zii e i suoi <rs ref="TEI-ListPerson.xml#Foligno" type="person">nonni materni</rs>, ma tale incontro si sarebbe rivelato tutt'altro che felice.
                        </item>
                        <item synch="#TR2">
                            <persName ref="#LS"><forename>Liliana</forename><surname>Segre</surname></persName> parla dei suoi <rs ref="TEI-ListPerson.xml#Foligno" type="person">nonni materni</rs>, i 'Foligno', che anche grazie ai forti rapporti intrattenuti con il Vaticano, erano riusciti a salvarsi a <placeName ref="#Roma">Roma</placeName>, precisamente in un convento a <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Monteverde">Monteverde</placeName>. Di questa famiglia, aggiunge <persName ref="#LS"><forename>Liliana</forename><surname>Segre</surname></persName>,
                            si parla anche in un libro di <persName ref="TEI-ListPerson.xml#Spinosa"><surname>Spinosa</surname></persName>.
                        </item>        
                        <item synch="#TR3">
                            <persName ref="#LS"><forename>Liliana</forename><surname>Segre</surname></persName> descrive il difficile rapporto con i suoi parenti, in particolare con la <rs ref="TEI-ListPerson.xml#EF" type="person">zia</rs>, da cui si sente giudicata invece che accolta e con cui non riesce a parlare della propria terribile esperienza: loro sembrano infatti minimizzare ciò che lei ha dovuto patire e cercano sempre di sviare il discorso su altri argomenti. 
                        </item>        
                        <item synch="#TR4">
                           La testimone riflette a questo punto sul triste destino che toccò a suo <rs ref="TEI-ListPerson.xml#AlS" type="person">padre</rs> e ai suoi <rs ref="TEI-ListPerson.xml#Segre" type="person">nonni paterni</rs>. Di questi ultimi, in particolare, ebbe notizie a <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Ravensbruck" xml:lang="de">Ravensbruck</placeName> da una prigioniera
                        </item>    
                        <item synch="#TR5">
                           <persName ref="#LS"><forename>Liliana</forename><surname>Segre</surname></persName> ricorda quando, una volta fatto ritorno a casa e dopo essersi registrata presso la propria comunità ebraica di riferimento, iniziò a ricevere a casa cortei di persone in cerca di notizie sui propri parenti ancora dispersi. La testimone descrive questo come un momento paradossale: lei, che ai parenti non poteva parlare di ciò che aveva passato,
                           si trovava infatti a rivivere in questo modo i dolorosi momenti passati nel Lager.
                        </item>    
                        <item synch="#TR6">
                           <persName ref="#LS"><forename>Liliana</forename><surname>Segre</surname></persName> ripercorre la vicenda di suo <rs ref="TEI-ListPerson.xml#AmS" type="person">zio</rs>, che nel momento più difficile aveva abbandonato il <rs ref="TEI-ListPerson.xml#AlS" type="person">padre</rs> e i <rs ref="TEI-ListPerson.xml#Segre" type="person">nonni</rs> di Liliana, fuggendo al riparo, e che per questo motivo negli anni avrebbe avuto grandi sensi di colpa che animavano i suoi incubi. Anche per questo, per non infierire ulteriormente, <persName ref="#LS"><forename>Liliana</forename><surname>Segre</surname></persName>
                           avrebbe preferito non parlare a lui del periodo passato ad <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Auschwitz">Auschwitz</placeName>.
                        </item> 
                        <item synch="#TR7">
                           <persName ref="#LS"><forename>Liliana</forename><surname>Segre</surname></persName> descrive il difficilissimo rapporto con la <rs ref="TEI-ListPerson.xml#EF" type="person">zia</rs>, così come con le amiche di un tempo, con cui non riesce più a entrare in sintonia.
                        </item>
                        <item synch="#TR8">
                           <persName ref="#LS"><forename>Liliana</forename><surname>Segre</surname></persName> parla del suo percorso di studi una volta fatto ritorno a casa: dopo aver completato due anni da privatista per recuperare gli anni persi e aver sostenuto e passato l'esame di Stato, avrebbe deciso di iscriversi al liceo classico. Non avrebbe proseguito, tuttavia, con l'università, sia per volere personale che del suo futuro <rs ref="TEI-ListPerson.xml#ABP" type="person">marito</rs>.
                        </item>
                        <item synch="#TR9a">
                           La testimone, rispondendo ad alcune domande della Dottoressa <persName ref="#AS"><forename>Anna</forename><surname>Segre</surname></persName>, parla della ditta di tessuti di famiglia, la stessa che dapprima era stata gestita da suo <rs ref="TEI-ListPerson.xml#AlS" type="person">padre</rs> e da suo <rs ref="TEI-ListPerson.xml#AmS" type="person">zio</rs> e che, al termine della guerra, suo <rs ref="TEI-ListPerson.xml#AmS" type="person">zio</rs> aveva nuovamente rilevato e riavviato, senza tuttavia concedere a lei tutta la parte di eredità che le spettava.
                        </item>
                        <item synch="#TR9b">
                           Per cercare di farse perdonare, tuttavia, lo <rs ref="TEI-ListPerson.xml#AmS" type="person">zio</rs> inizialmente avrebbe assunto almeno il <rs ref="TEI-ListPerson.xml#BelliPaci" type="person">figlio</rs> della <rs ref="#LS" type="person">nipote</rs> nell'azienda. Dopo che questo, però, avrebbe deciso di intraprendere una strada diversa, lo <rs ref="TEI-ListPerson.xml#AmS" type="person">zio</rs> avrebbe finalmente affidato il comando della ditta a sua <rs ref="#LS" type="person">nipote</rs> <persName ref="#LS"><forename>Liliana</forename></persName>, che aveva ormai cinquant'anni. Dopo 7/8 anni anche la <rs ref="TEI-ListPerson.xml#FBP" type="person">figlia</rs> di <persName ref="#LS"><forename>Liliana</forename></persName>
                           avrebbe iniziato a lavorare nella ditta, per poi assumerne il comando.
                        </item>
                        <item synch="#TR10">
                            La Dottoressa <persName ref="#AS"><forename>Anna</forename><surname>Segre</surname></persName> pone alla testimone una domanda importante: che cosa pensavano i detenuti di fronte ai nazisti che avevano il potere, per un sì o per un no, di mandarli nelle camere a gas? Era possibile attuare qualche strategia di sopravvivenza? <persName ref="#LS"><forename>Liliana</forename></persName> risponde che non era possibile pensare di fronte ai decisori,
                            non c'era modo di entrare nella loro mente, di avere capacità di giudizio o capacità selettiva tra sé stessi e loro.
                        </item>
                        <item synch="#TR11">
                            La prima impressione che si aveva entrando in quel luogo era d'altronde puro "stupore del male altrui", stupore che questo avvenisse davvero, afferma la testimone. Era impossibile capacitarsi del fatto che altre persone simili a sé fossero capaci di perpetrare tante sofferenze nel nome della appartenenza a una razza superiore.
                        </item>
                        <item synch="#TR12">
                            L'odio provato nei confronti dei nazisti era tale che, in un primo momento, rendeva impossibile anche giudicarli: sono i loro volti, i loro occhi crudeli e soprattutto i loro atteggiamenti il vero Male del Lager, ceh viene per l'apputno definito "il luogo del Male assoluto". Anche per questo era impossibile capire cosa potesse pensare uno di loro, l'unico pensiero fisso era "Voglio vivere" e il desiderio di continuare a farlo era tale che, 
                            quando il loro gesto era quello liberatorio e i prigionieri sapevano di essere scampati alle camere a gas, finivano addirittura per essere loro grati. A quel punto non contava più nemmeno il destino che toccava alle altre compagne, importava solo essere rimasti vivi. Così il Male corrompeva anche le prigioniere.
                        </item>
                        <item synch="#TR13">
                           <persName ref="#LS"><forename>Liliana</forename><surname>Segre</surname></persName> parla a questo punto della difficoltà di raccontare ciò che aveva vissuto, il che l'ha portata a scegliere il silenzio per i successivi quarantacinque anni. Afferma, inoltre, che le è impossibile tutt'oggi parlare di tutto ciò che ha vissuto e che, come ogni altro testimone, racconta dunque solo una parte della sua esperienza. Solo coloro che nel Lager hanno trovato la morte,
                           infatti, potrebbero probabilmente raccontare in tutto e per tutto che cosa abbia voluto dire davvero vivere in un campo di sterminio.
                        </item>
                        <item synch="#TR14">
                           <persName ref="#LS"><forename>Liliana</forename><surname>Segre</surname></persName> racconta quindi come è arrivata a iniziare a portare a tutti la sua testimonianza: sentiva di non aver fatto il suo dovere infatti, ma al tempo stesso la paura di toccare un argomento così importante, "sacro", e di parlarne a persone che non potevano capire che cosa veramente avesse voluto viverlo e, magari, anche in contesti poco adeguati, la bloccava.
                           La conoscenza di <persName ref="TEI-ListPerson.xml#GB"><forename>Goti</forename><surname>Bauer</surname></persName> sarebbe stata tuttavia la svolta: grazie all'incoraggiamento dell'amica, <persName ref="#LS"><forename>Liliana</forename><surname>Segre</surname></persName> sarebbe infatti riuscita a dare la sua prima testimonianza in un gruppo di lettura.
                        </item>
                        <item synch="#TR15">
                           Con il <rs ref="TEI-ListPerson.xml#ABP" type="person">marito</rs>, in realtà, <persName ref="#LS"><forename>Liliana</forename></persName> aveva già parlato di <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Auschwitz">Auschwitz</placeName>, suppur con molte diverse, dovute proprio al fatto che solamente chi aveva vissuto il campo di sterminio poteva veramente sapere di che cosa si stava parlando: le parole, infatti, da sole non avrebbero mai saputo rendere in maniera efficace il ricordo di quei momenti tanto dolorosi. 
                        </item>
                        <item synch="#TR16">
                           Al compimento dei sessant'anni, la testimone, consapevole di essere più matura e in grado di parlare di ciò che aveva vissuto, avrebbe quindi deciso di iniziare a testimoniare, cercando talvolta di contestualizzare e attualizzare la sua vicenda, specialmente rivolgendosi ai giovani. Per questo, negli anni la senatrice avrebbe anche modificato il suo modo di portare la testimonianza, privilegiando alcuni argomenti, come i sentimenti, che sono
                           comuni a tutti.
                        </item>
                        <item synch="#TR17">
                           <persName ref="#LS"><forename>Liliana</forename><surname>Segre</surname></persName> afferma di sentirsi adesso la nonna della sé stessa di allora: solo dopo essere diventata nonna lei avrebbe compreso, infatti, quanto i giovani avessero bisogno di amare la vita e per questo lei, che era tornata da un simile inferno, doveva a maggior ragione inneggiare alla sua bellezza.
                        </item>
                        <item synch="#TR18">
                            La Dottoressa <persName ref="#AS"><forename>Anna</forename><surname>Segre</surname></persName> sottolinea come molte volte l'aspetto dei sentimenti venga sacrificato di fronte alle cifre, ai numeri del Lager, ai milioni di persone che sono state uccise al suo interno. Su questo tasto, in particolare, insiste molto <persName ref="TEI-ListPerson.xml#SV"><forename>Shlomo</forename><surname>Venezia</surname></persName>
                        </item>
                        <item synch="#TR19">
                            Le due donne fanno una pausa dall'intervista mangiando qualcosa e parlano di altre testimoni.
                        </item>
                        <item synch="#TR20a">
                            La Dottoressa <persName ref="#AS"><forename>Anna</forename><surname>Segre</surname></persName> torna a riflettere su come questo aspetto dei sentimenti, essendo poco metabolizzato, rimanga spesso "stagno" nelle menti e negli animi dei testimoni. Ognuno di loro, inoltre, decide poi di affrontarlo in maniera differente.
                        </item>
                        <item synch="#TR20b">
                            Secondo la Dottoressa  <persName ref="#AS"><forename>Anna</forename><surname>Segre</surname></persName>, la definizione che la testimone dà di sé come di una "nonna" della sé stessan di allora è riduttiva per parlare dei propri sentimenti. <persName ref="#LS"><forename>Liliana</forename><surname>Segre</surname></persName>, tuttavia, torna ad affermare che questo è il modo in cui si sente e in cui riesce a parlare ai ragazzi. 
                        </item>
                        <item synch="#TR21">
                           La testimone afferma come l'unico modo per poter resistere all'interno del Lager, per lei, sia stato lasciare che la sua mente volasse via da lì e pensasse ai prati, ai campi, alle stelle, al mare di <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Celle_Ligure">Celle Ligure</placeName> dove andava con il <rs ref="TEI-ListPerson.xml#AlS" type="person">padre</rs>. Questo era l'unico modo per sopravvivere, lei non voleva stare lì, e dunque rimaneva completamente staccata, creandosi uno sdoppiamento artificiale.
                        </item>
                        <item synch="#TR22">
                            <persName ref="#LS"><forename>Liliana</forename><surname>Segre</surname></persName> sottolinea come quello sdoppiamento artificiale che si era creata era stato necessario soprattutto considerando quanto tempo lei sarebbe rimasta allì'interno del Lager, 1 anno, una durata al di fuori di ogni statistica
                        </item>
                        <item synch="#TR23">
                            <persName ref="#LS"><forename>Liliana</forename><surname>Segre</surname></persName> si dice stupita di non essere stata uccisa: a tal proposito, cita il libro <bibl><title ref="TEI-ListBibl.xml#Sopravvivere">"Sopravvivere"</title></bibl> di <persName ref="TEI-ListPerson.xml#BB"><surname>Bettelheim</surname></persName>, dove vengono descritte le varie categorie di superstiti, e afferma di rispecchiarsi in una sola di esse: in coloro che si estraniavano da tutto e da tutti, 
                            che c'erano fisicamente ma non con la mente, che non prestavano attenzione alle botte ricevute e nemmeno a quelle distribuite ai propri compagni e che si curavano solamente di non essere visti.
                        </item>
                        <item synch="#TR24">
                            <persName ref="#LS"><forename>Liliana</forename><surname>Segre</surname></persName> sottolinea come abbia mantenuto tale atteggiamento per tutta la durata della sua detenzione, a tal punto che non anche dopo tanto tempo sarebbe stata in grado di perdersi all'interno del campo che pure rimaneva sempre uguale, perché non alzava mai lo sguardo dai suoi piedi. Si stupisce, pertanto, di essere stata in grado di riconoscere una delle
                            <foreign xml:lang="de">Aufseherin</foreign> del suo campo, quando apprese la notizia della sua condanna a morte, che mai aveva osato guardare in faccia, sia perché era assai proibito, sia perché lei stessa non avrebbe comunque mai osato farlo. Tale <foreign xml:lang="de">Aufseherin</foreign> viene chiamata <persName ref="TEI-ListPerson.xml#MG"><forename>Maria</forename><surname>Griesenthal</surname></persName>.
                        </item>
                        <item synch="#TR25">
                            <persName ref="#LS"><forename>Liliana</forename><surname>Segre</surname></persName> afferma di non aver mai più fatto ritorno ad <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Auschwitz">Auschwitz</placeName> e di non essere minimamente intenzionata a tornarvi. Nonostante molte persone abbiano anche cercato di convincerla, lei ha sempre affermato di non trovare le forze per affrontare un viaggio simile. Forse, dichiara infine, solamente da sola potrebbe 
                            tornare a visitare il Lager ma, di nuovo, le manca il coraggio di farlo.
                        </item>
                        <item synch="#TR26">
                            La Dottoressa <persName ref="#AS"><forename>Anna</forename><surname>Segre</surname></persName> racconta la sua visita ad <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Auschwitz">Auschwitz</placeName> e afferma di capire le paure della testimone: anche lei, infatti, non ha trovato semplice quell'esperienza, rovinata dall'ignoranza di alcuni altri visitatori.
                        </item>
                        <item synch="#TR27">
                            La Dottoressa <persName ref="#AS"><forename>Anna</forename><surname>Segre</surname></persName>  e la testimone riflettono su come altri superstiti, in particolare <persName ref="TEI-ListPerson.xml#SV"><forename>Shlomo</forename><surname>Venezia</surname></persName> siano invece riusciti ad affrontare la questione e di come rendano testimonianza.
                        </item>
                        <item synch="#TR28">
                           La testimone dice di non essere in grado di rendere testimonianza allo stesso modo di altri sopravvissuti: nel rispetto di ciò di cui parla infatti, qualcosa che lei considera assolutamente sacro, non è disposta a tollerare nulla, nemmeno quando parla ai ragazzi. Cita, a tal proposito, un episodio particolare, quando cioè a <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Bologna">Bologna</placeName>, di fronte a 7500 ragazzi, sia stata infastidita da uno solo di 
                           loro, un ragazzo che indossava un golf verde, e che continuava a muoversi. La senatrice, allora, avrebbe interrotto il suo discorso, chiedendo a quel ragazzo di stare seduto in maniera composta o, altrimenti, di andarsene.
                        </item>
                        <item synch="#TR29">
                            La testimone torna a riflettere sull'opera di <persName ref="TEI-ListPerson.xml#BB"><surname>Bettelheim</surname></persName> e su come si sia rispecchiata nella categoria già menzionata, anche in negativo, perché staccarsi da tutto e da tutti implicava non mostrare la minima solidarietà nei confronti di nessuna, nemmeno delle compagne picchiate o mandate a morte. Era d'altronde questa l'unica difesa della sua mente.
                        </item>
                        <item synch="#TR30">
                            <persName ref="#LS"><forename>Liliana</forename><surname>Segre</surname></persName> afferma che anche per questo il suo racconto è sempre sul prima il Lager, e non sul durante. Questo le permette di riflettere su quanto abbia dovuto soffrire lei, assieme alla sua famiglia, a causa dell'indifferenza della gente al tempo dell'emanazione delle leggi razziali. Anche per colpa del dpolore provocato dell'indifferenza la testimone afferma di essere
                            stata portata ad aspettare tanti anni prima di iniziare a parlare di ciò che aveva vissuto.
                        </item>
                        <item synch="#TR31">
                            Per poter parlare del tempo del Lager, la testimone afferma che è stato necessario anche maturare  come persona, perché l'aver subito una simile tragedia ad appena tredici anni ha voluto dire per lei portarsi dietro un pesantissimo begaglio per tutti gli anni successivi. Non solo, è stato necessario per lei capire anche che per parlarne ai ragazzi in un mondo tanto violento come quello odierno avrebbe dovuto evitare in ogni modo di istillare
                            altro odio e sete di vendetta. Per questo lei racconta di aver sempre scelto la vita e cita a tal proposito un episodio emblematico, quando cioè, durante la marcia della morte, il comandante dell'ultimo campo avrebbe lasciato la sua pistola proprio accanto a lei, che avrebbe dunque avuto la possibilità di raccoglierla e di ammazzarlo. Ma lei torna ad affermare che non avrebbe mai potuto compiere un atto del genere, perché nonostante il grande odio
                            nutrito nei confronti dei nazisti, lei sapeva di essere diversa. E per questo ha scelto la vita. E sa di aver fatto la scelta giusta adesso, quando il suo nipotino stringe le sue piccole braccia attorno a lei per abbracciarla.
                        </item>
                        <item synch="#TR32">
                            <persName ref="#LS"><forename>Liliana</forename><surname>Segre</surname></persName> racconta l'episodio in cui avrebbe conosciuto di persona la testimone <persName ref="TEI-ListPerson.xml#IM"><forename>Ida</forename><surname>Marcheria</surname></persName> il seguito alle riprese di un documentario cui entrambe avrebbero preso parte. <persName ref="#LS"><forename>Liliana</forename><surname>Segre</surname></persName> non riusciva a spiegarsi, in particolare, come 
                            <persName ref="TEI-ListPerson.xml#IM"><forename>Ida</forename></persName> avesse affermato che avrebbe preferito morire dentro al Lager. Segue così una conversazione sulla storia di questa testimone e la Dottoressa <persName ref="#AS"><forename>Anna</forename><surname>Segre</surname></persName> spiega alla sua interlocutrice il profondo rapporto che legava <persName ref="TEI-ListPerson.xml#IM"><forename>Ida</forename><surname>Marcheria</surname></persName> alla <rs ref="TEI-ListPerson.xml#SM" type="person">sorella</rs>, e di come
                            dunque sia rimasta devastata quando quest'ultima avrebbe deciso, molti anni dopo, di togliersi la vita per amore.
                        </item>
                    </list>
                </ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <!--Timeline regesto-->
        <timeline xml:id="TL1I" source="#reg_1B" n="parteI" unit="s">
            <when xml:id="TR1" absolute="00:00:00"/>
            <when xml:id="TR2" absolute="00:08:38"/>
            <when xml:id="TR3" absolute="00:10:52"/>
            <when xml:id="TR4" absolute="00:13:57"/>
            <when xml:id="TR5" absolute="00:14:35"/>
            <when xml:id="TR6" absolute="00:15:56"/>
            <when xml:id="TR7" absolute="00:17:03"/>
            <when xml:id="TR8" absolute="00:20:30"/>
            <when xml:id="TR9a" absolute="00:23:41"/>
        </timeline>

        <timeline xml:id="TL1II" source="#reg_2A" n="parteII" unit="s">
            <when xml:id="TR9b" absolute="00:00:00"/>
            <when xml:id="TR10" absolute="00:01:31"/>
            <when xml:id="TR11" absolute="00:03:05"/>
            <when xml:id="TR12" absolute="00:04:53"/>
            <when xml:id="TR13" absolute="00:07:51"/>
            <when xml:id="TR14" absolute="00:09:56"/>
            <when xml:id="TR15" absolute="00:19:36"/>
            <when xml:id="TR16" absolute="00:21:13"/>
            <when xml:id="TR17" absolute="00:24:39"/>
            <when xml:id="TR18" absolute="00:25:41"/>
            <when xml:id="TR19" absolute="00:28:31"/>
            <when xml:id="TR20a" absolute="00:29:29"/>
        </timeline>

        <timeline xml:id="TL1III" source="#reg_2B" n="parteIII" unit="s">
            <when xml:id="TR20b" absolute="00:00:00"/>
            <when xml:id="TR21" absolute="00:03:06"/>
            <when xml:id="TR22" absolute="00:05:41"/>
            <when xml:id="TR23" absolute="00:07:07"/>
            <when xml:id="TR24" absolute="00:08:52"/>
            <when xml:id="TR25" absolute="00:09:48"/>
            <when xml:id="TR26" absolute="00:11:42"/>
            <when xml:id="TR27" absolute="00:12:52"/>
            <when xml:id="TR28" absolute="00:13:28"/>
            <when xml:id="TR29" absolute="00:16:01"/>
            <when xml:id="TR30" absolute="00:16:51"/>
            <when xml:id="TR31" absolute="00:18:27"/>
            <when xml:id="TR32" absolute="00:21:46"/>
        </timeline>

        <join xml:id="TR9" target="#TR9a #TR9b" result="when" type="point_in_time" scope="root"></join>
        <join xml:id="TR20" target="#TR20a #TR20b" result="when" type="point_in_time" scope="root"></join>

         <!--Timeline body momenti di sovrapposizione delle 2 parlanti -->
        <!--Timeline delle sovrapposizioni tra le parlanti. Si utilizza una coppia di when e, all'interno di body, si individuano gli enunciati o le parole sovrapposte tramite una coppia di elementi anchor che definiscono l'inizio e la fine dell'interruzione: le ancore si sincronizzano con i punti nella timeline definiti tramite i when indicanti di riflesso l'inzio e la fine dell'interruzione-->
         <timeline xml:id="TL2I" source="#reg_1B" n="parteI" unit="s">
            <when xml:id="TT01" absolute="0:02:18" synch="#lilseg-01"/>  <!--synch punta all'id dell'ancora-->
            <when xml:id="TT02" since="#TT01" interval="1"/>

            <when xml:id="TT03" absolute="0:05:02" synch="#lilseg-03"/>
            <when xml:id="TT04" since="#TT03" interval="1"/>

            <when xml:id="TT05" absolute="0:09:24" synch="#annseg-05"/>
            <when xml:id="TT06" since="#TT05" interval="1"/>

            <when xml:id="TT07" absolute="0:14:26" synch="#lilseg-09"/>
            <when xml:id="TT08" since="#TT07" interval="1"/>

            <when xml:id="TT09" absolute="0:17:50" synch="#annseg-09"/>
            <when xml:id="TT10" since="#TT09" interval="1"/>

            <when xml:id="TT11" absolute="0:18:40" synch="#annseg-11"/>
            <when xml:id="TT12" since="#TT11" interval="1"/>

            <when xml:id="TT13" absolute="0:20:46" synch="#lilseg-21"/>
            <when xml:id="TT14" since="#TT13" interval="1"/>

            <when xml:id="TT15" absolute="0:21:48" synch="#lilseg-23"/>
            <when xml:id="TT16" since="#TT15" interval="1"/>

            <when xml:id="TT17" absolute="0:23:02" synch="#lilseg-27"/>
            <when xml:id="TT18" since="#TT17" interval="1"/>

            <when xml:id="TT19" absolute="0:23:09" synch="#annseg-19"/>
            <when xml:id="TT20" since="#TT19" interval="1"/>

            <when xml:id="TT21" absolute="0:23:49" synch="#lilseg-31"/>
            <when xml:id="TT22" since="#TT21" interval="1"/>

            <when xml:id="TT23" absolute="0:26:13" synch="#lilseg-33"/>
            <when xml:id="TT24" since="#TT23" interval="1"/>

            <when xml:id="TT25" absolute="0:27:05" synch="#lilseg-37"/>
            <when xml:id="TT26" since="#TT25" interval="1"/>

            <when xml:id="TT27" absolute="0:27:15" synch="#lilseg-39"/>
            <when xml:id="TT28" since="#TT27" interval="1"/>
        </timeline>

        <timeline xml:id="TL2II" source="#reg_2A" n="parteII" unit="s">
            <when xml:id="TT29" absolute="0:01:04" synch="#lilseg-43"/>
            <when xml:id="TT30" since="#TT29" interval="1"/>

            <when xml:id="TT31" absolute="0:02:33" synch="#lilseg-45"/>
            <when xml:id="TT32" since="#TT31" interval="1"/>

            <when xml:id="TT33" absolute="0:06:16" synch="#annseg-33"/>
            <when xml:id="TT34" since="#TT33" interval="1"/>
            
            <when xml:id="TT35" absolute="0:06:25" synch="#annseg-35"/>
            <when xml:id="TT36" since="#TT35" interval="1"/>

            <when xml:id="TT37" absolute="0:06:27" synch="#annseg-37"/>
            <when xml:id="TT38" since="#TT37" interval="1"/>

            <when xml:id="TT39" absolute="0:07:20" synch="#annseg-39"/>
            <when xml:id="TT40" since="#TT39" interval="1"/>

            <when xml:id="TT41" absolute="0:07:50" synch="#lilseg-57"/>
            <when xml:id="TT42" since="#TT41" interval="1"/>

            <when xml:id="TT43" absolute="0:08:24" synch="#annseg-43"/>
            <when xml:id="TT44" since="#TT43" interval="1"/>

            <when xml:id="TT45" absolute="0:10:00" synch="#annseg-45"/>
            <when xml:id="TT46" since="#TT45" interval="1"/>

            <when xml:id="TT47" absolute="0:10:05" synch="#lilseg-65"/>
            <when xml:id="TT48" since="#TT47" interval="1"/>

            <when xml:id="TT49" absolute="0:10:12" synch="#lilseg-67"/>
            <when xml:id="TT50" since="#TT49" interval="1"/>

            <when xml:id="TT51" absolute="0:11:28" synch="#lilseg-69"/>
            <when xml:id="TT52" since="#TT51" interval="1"/>

            <when xml:id="TT53" absolute="0:15:46" synch="#lilseg-71"/>
            <when xml:id="TT54" since="#TT53" interval="1"/>

            <when xml:id="TT55" absolute="0:16:20" synch="#lilseg-73"/>
            <when xml:id="TT56" since="#TT55" interval="1"/>

            <when xml:id="TT57" absolute="0:16:35" synch="#lilseg-75"/>
            <when xml:id="TT58" since="#TT57" interval="1"/>

            <when xml:id="TT59" absolute="0:16:38" synch="#lilseg-77"/>
            <when xml:id="TT60" since="#TT59" interval="1"/>

            <when xml:id="TT61" absolute="0:16:55" synch="#lilseg-79"/>
            <when xml:id="TT62" since="#TT61" interval="1"/>

            <when xml:id="TT63" absolute="0:17:55" synch="#lilseg-81"/>
            <when xml:id="TT64" since="#TT63" interval="1"/>

            <when xml:id="TT65" absolute="0:18:41" synch="#annseg-65"/>
            <when xml:id="TT66" since="#TT65" interval="1"/>

            <when xml:id="TT67" absolute="0:18:52" synch="#lilseg-87"/>
            <when xml:id="TT68" since="#TT67" interval="1"/>

            <when xml:id="TT69" absolute="0:19:39" synch="#lilseg-91"/>
            <when xml:id="TT70" since="#TT69" interval="1"/>

            <when xml:id="TT71" absolute="0:20:19" synch="#annseg-71"/>
            <when xml:id="TT72" since="#TT71" interval="1"/>

            <when xml:id="TT73" absolute="0:22:48" synch="#annseg-75"/>
            <when xml:id="TT74" since="#TT73" interval="1"/>

            <when xml:id="TT75" absolute="0:22:48" synch="#annseg-75"/>
            <when xml:id="TT76" since="#TT75" interval="1"/>

            <when xml:id="TT77" absolute="0:23:51" synch="#annseg-77"/>
            <when xml:id="TT78" since="#TT77" interval="1"/>

            <when xml:id="TT79" absolute="0:24:46" synch="#lilseg-103"/>
            <when xml:id="TT80" since="#TT79" interval="1"/>

            <when xml:id="TT81" absolute="0:28:20" synch="#annseg-85"/>
            <when xml:id="TT82" since="#TT81" interval="1"/>

            <when xml:id="TT83" absolute="0:28:24" synch="#annseg-87"/>
            <when xml:id="TT84" since="#TT83" interval="1"/>

            <when xml:id="TT85" absolute="0:28:27" synch="#annseg-89"/>
            <when xml:id="TT86" since="#TT85" interval="1"/>

            <when xml:id="TT87" absolute="0:28:49" synch="#lilseg-111"/>
            <when xml:id="TT88" since="#TT87" interval="1"/>
        </timeline>

        <timeline xml:id="TL2III" source="#reg_2B" n="parteIII" unit="s">
            <when xml:id="TT89" absolute="0:00:36" synch="#annseg-93"/>
            <when xml:id="TT90" since="#TT89" interval="1"/>

            <when xml:id="TT91" absolute="0:00:39" synch="#annseg-95"/>
            <when xml:id="TT92" since="#TT91" interval="1"/>

            <when xml:id="TT93" absolute="0:01:50" synch="#lilseg-117"/>
            <when xml:id="TT94" since="#TT93" interval="1"/>

            <when xml:id="TT95" absolute="0:02:22" synch="#lilseg-119"/>
            <when xml:id="TT96" since="#TT95" interval="1"/>

            <when xml:id="TT97" absolute="0:02:45" synch="#lilseg-121"/>
            <when xml:id="TT98" since="#TT97" interval="1"/>

            <when xml:id="TT99" absolute="0:05:09" synch="#lilseg-123"/>
            <when xml:id="TT100" since="#TT99" interval="1"/>

            <when xml:id="TT101" absolute="0:06:44" synch="#lilseg-127"/>
            <when xml:id="TT102" since="#TT101" interval="1"/>

            <when xml:id="TT103" absolute="0:08:30" synch="#lilseg-131"/>
            <when xml:id="TT104" since="#TT103" interval="1"/>

            <when xml:id="TT105" absolute="0:09:44" synch="#lilseg-133"/>
            <when xml:id="TT106" since="#TT105" interval="1"/>

            <when xml:id="TT107" absolute="0:10:09" synch="#lilseg-135"/>
            <when xml:id="TT108" since="#TT107" interval="1"/>

            <when xml:id="TT109" absolute="0:10:09" synch="#lilseg-137"/>
            <when xml:id="TT110" since="#TT109" interval="1"/>

            <when xml:id="TT111" absolute="0:12:04" synch="#annseg-115"/>
            <when xml:id="TT112" since="#TT111" interval="1"/>

            <when xml:id="TT113" absolute="0:12:29" synch="#lilseg-141"/>
            <when xml:id="TT114" since="#TT113" interval="1"/>

            <when xml:id="TT115" absolute="0:12:50" synch="#annseg-119"/>
            <when xml:id="TT116" since="#TT115" interval="1"/>

            <when xml:id="TT117" absolute="0:12:55" synch="#lilseg-145"/>
            <when xml:id="TT118" since="#TT117" interval="1"/>

            <when xml:id="TT119" absolute="0:13:18" synch="#annseg-123"/>
            <when xml:id="TT120" since="#TT119" interval="1"/>

            <when xml:id="TT121" absolute="0:13:27" synch="#annseg-125"/>
            <when xml:id="TT122" since="#TT121" interval="1"/>

            <when xml:id="TT123" absolute="0:16:27" synch="#annseg-127"/>
            <when xml:id="TT124" since="#TT123" interval="1"/>

            <when xml:id="TT125" absolute="0:18:45" synch="#lilseg-153"/>
            <when xml:id="TT126" since="#TT125" interval="1"/>

            <when xml:id="TT127" absolute="0:12:24" synch="#annseg-131"/>
            <when xml:id="TT128" since="#TT127" interval="1"/>

            <when xml:id="TT129" absolute="0:19:30" synch="#annseg-133"/>
            <when xml:id="TT130" since="#TT129" interval="1"/>

            <when xml:id="TT131" absolute="0:19:31" synch="#annseg-135"/>
            <when xml:id="TT132" since="#TT131" interval="1"/>

            <when xml:id="TT133" absolute="0:19:35" synch="#annseg-137"/>
            <when xml:id="TT134" since="#TT133" interval="1"/>

            <when xml:id="TT135" absolute="0:21:10" synch="#lilseg-139"/>
            <when xml:id="TT136" since="#TT135" interval="1"/>

            <when xml:id="TT137" absolute="0:21:12" synch="#annseg-141"/>
            <when xml:id="TT138" since="#TT137" interval="1"/>

            <when xml:id="TT139" absolute="0:21:21" synch="#annseg-143"/>
            <when xml:id="TT140" since="#TT139" interval="1"/>

            <when xml:id="TT141" absolute="0:21:21" synch="#lilseg-169"/>
            <when xml:id="TT142" since="#TT141" interval="1"/>

            <when xml:id="TT143" absolute="0:22:46" synch="#lilseg-171"/>
            <when xml:id="TT144" since="#TT143" interval="1"/>

            <when xml:id="TT145" absolute="0:22:53" synch="#annseg-149"/>
            <when xml:id="TT146" since="#TT145" interval="1"/>

            <when xml:id="TT147" absolute="0:22:55" synch="#lilseg-175"/>
            <when xml:id="TT148" since="#TT147" interval="1"/>

            <when xml:id="TT149" absolute="0:23:07" synch="#annseg-153"/>
            <when xml:id="TT150" since="#TT149" interval="1"/>

            <when xml:id="TT151" absolute="0:23:18" synch="#annseg-155"/>
            <when xml:id="TT152" since="#TT151" interval="1"/>

            <when xml:id="TT153" absolute="0:23:31" synch="#annseg-157"/>
            <when xml:id="TT154" since="#TT153" interval="1"/>

            <when xml:id="TT155" absolute="0:23:34" synch="#annseg-159"/>
            <when xml:id="TT156" since="#TT155" interval="1"/>

            <when xml:id="TT157" absolute="0:23:38" synch="#lilseg-183"/>
            <when xml:id="TT158" since="#TT157" interval="1"/>

            <when xml:id="TT159" absolute="0:23:40" synch="#lilseg-185"/>
            <when xml:id="TT160" since="#TT159" interval="1"/>

            <when xml:id="TT161" absolute="0:24:12" synch="#annseg-165"/>
            <when xml:id="TT162" since="#TT161" interval="1"/>

            <when xml:id="TT163" absolute="0:24:14" synch="#annseg-167"/>
            <when xml:id="TT164" since="#TT163" interval="1"/>

            <when xml:id="TT165" absolute="0:24:29" synch="#lilseg-191"/>
            <when xml:id="TT166" since="#TT165" interval="1"/>
        </timeline>


        <!--Timeline body che indica il momento in cui avviene il cambio di interlocutore -->
        <timeline xml:id="TL3I" source="#reg_1B" n="parteI" unit="s">
            <when xml:id="TS01" synch="#LS1" absolute="0:00:00"/>
            <when xml:id="TS02" synch="#AS1" absolute="0:00:08"/>
            <when xml:id="TS03" synch="#LS2" absolute="0:00:10"/>            
            <when xml:id="TS04" synch="#AS2" absolute="0:00:59"/>
            <when xml:id="TS05" synch="#LS3" absolute="0:01:00"/>
            <when xml:id="TS06" synch="#AS3" absolute="0:01:00"/>
            <when xml:id="TS07" synch="#LS4" absolute="0:01:01"/>
            <when xml:id="TS08" synch="#AS4" absolute="0:09:21"/>
            <when xml:id="TS09" synch="#LS5" absolute="0:09:25"/>            
            <when xml:id="TS10" synch="#AS5" absolute="0:10:37"/>
            <when xml:id="TS11" synch="#LS6" absolute="0:10:38"/>
            <when xml:id="TS12" synch="#AS6" absolute="0:10:39"/>
            <when xml:id="TS13" synch="#LS7" absolute="0:10:40"/>
            <when xml:id="TS14" synch="#AS7" absolute="0:11:31"/>
            <when xml:id="TS15" synch="#LS8" absolute="0:11:33"/>
            <when xml:id="TS16" synch="#AS8" absolute="0:11:43"/>
            <when xml:id="TS17" synch="#LS9" absolute="0:11:47"/>
            <when xml:id="TS18" synch="#AS9" absolute="0:12:00"/>
            <when xml:id="TS19" synch="#LS10" absolute="0:12:04"/>
            <when xml:id="TS20" synch="#AS10" absolute="0:13:13"/>
            <when xml:id="TS21" synch="#LS11" absolute="0:13:15"/>
            <when xml:id="TS22" synch="#AS11" absolute="0:13:22"/>
            <when xml:id="TS23" synch="#LS12" absolute="0:13:25"/>
            <when xml:id="TS24" synch="#LS13" absolute="0:14:29"/>
            <when xml:id="TS25" synch="#AS12" absolute="0:14:29"/>
            <when xml:id="TS26" synch="#LS14" absolute="0:14:30"/>
            <when xml:id="TS27" synch="#AS13" absolute="0:14:32"/>
            <when xml:id="TS28" synch="#LS15" absolute="0:14:36"/>
            <when xml:id="TS29" synch="#AS14" absolute="0:16:14"/>
            <when xml:id="TS30" synch="#LS16" absolute="0:16:16"/>
            <when xml:id="TS31" synch="#AS15" absolute="0:17:41"/>
            <when xml:id="TS32" synch="#LS17" absolute="0:17:44"/>
            <when xml:id="TS33" synch="#AS16" absolute="0:17:47"/>
            <when xml:id="TS34" synch="#AS17" absolute="0:18:38"/>
            <when xml:id="TS35" synch="#AS18" absolute="0:21:47"/>
            <when xml:id="TS36" synch="#LS18" absolute="0:21:47"/>
            <when xml:id="TS37" synch="#LS19" absolute="0:21:50"/>
            <when xml:id="TS38" synch="#AS19" absolute="0:22:58"/>
            <when xml:id="TS39" synch="#LS20" absolute="0:22:59"/>
            <when xml:id="TS40" synch="#AS20" absolute="0:23:08"/>
            <when xml:id="TS41" synch="#AS21" absolute="0:23:41"/>
            <when xml:id="TS42" synch="#LS21" absolute="0:23:44"/>
            <when xml:id="TS43" synch="#AS22" absolute="0:23:45"/>
            <when xml:id="TS44" synch="#LS22" absolute="0:23:47"/>
            <when xml:id="TS45" synch="#AS23" absolute="0:23:48"/>
            <when xml:id="TS46" synch="#LS23" absolute="0:23:48"/>
            <when xml:id="TS47" synch="#AS24" absolute="0:23:49"/>
            <when xml:id="TS48" synch="#LS24" absolute="0:23:51"/>
            <when xml:id="TS49" synch="#AS25" absolute="0:25:20"/>
            <when xml:id="TS50" synch="#LS25" absolute="0:25:23"/>
            <when xml:id="TS51" synch="#AS26" absolute="0:25:44"/>
            <when xml:id="TS52" synch="#LS26" absolute="0:25:45"/>
            <when xml:id="TS53" synch="#AS27" absolute="0:26:41"/>
            <when xml:id="TS54" synch="#LS27" absolute="0:26:42"/>
            <when xml:id="TS55" synch="#AS28" absolute="0:28:14"/>
            <when xml:id="TS56" synch="#LS28" absolute="0:28:16"/>
        </timeline>

        <timeline xml:id="TL3II" source="#reg_2A" n="parteII" unit="s">
            <when xml:id="TS57" synch="#AS29" absolute="0:00:00"/>
            <when xml:id="TS58" synch="#LS29" absolute="0:00:01"/>
            <when xml:id="TS59" synch="#AS30" absolute="0:01:01"/>
            <when xml:id="TS60" synch="#LS30" absolute="0:01:02"/>            
            <when xml:id="TS61" synch="#LS31" absolute="0:01:06"/>
            <when xml:id="TS62" synch="#AS31" absolute="0:01:22"/>
            <when xml:id="TS63" synch="#LS32" absolute="0:01:23"/>
            <when xml:id="TS64" synch="#AS32" absolute="0:01:29"/>
            <when xml:id="TS65" synch="#LS33" absolute="0:01:30"/>
            <when xml:id="TS66" synch="#AS33" absolute="0:01:31"/>
            <when xml:id="TS67" synch="#LS34" absolute="0:02:12"/>
            <when xml:id="TS68" synch="#AS34" absolute="0:06:16"/>
            <when xml:id="TS69" synch="#AS35" absolute="0:06:18"/>
            <when xml:id="TS70" synch="#AS36" absolute="0:06:37"/>
            <when xml:id="TS71" synch="#LS35" absolute="0:06:40"/>
            <when xml:id="TS72" synch="#AS37" absolute="0:07:03"/>
            <when xml:id="TS73" synch="#LS36" absolute="0:07:50"/>
            <when xml:id="TS74" synch="#LS37" absolute="0:07:52"/>
            <when xml:id="TS75" synch="#AS38" absolute="0:08:22"/>
            <when xml:id="TS76" synch="#AS39" absolute="0:08:26"/>
            <when xml:id="TS77" synch="#LS38" absolute="0:08:26"/>
            <when xml:id="TS78" synch="#AS40" absolute="0:08:41"/>
            <when xml:id="TS79" synch="#LS39" absolute="0:08:42"/>
            <when xml:id="TS80" synch="#AS41" absolute="0:09:29"/>
            <when xml:id="TS81" synch="#LS40" absolute="0:09:30"/>
            <when xml:id="TS82" synch="#AS42" absolute="0:09:56"/>
            <when xml:id="TS83" synch="#LS41" absolute="0:10:07"/>
            <when xml:id="TS84" synch="#LS42" absolute="0:10:15"/>
            <when xml:id="TS85" synch="#AS43" absolute="0:15:07"/>
            <when xml:id="TS86" synch="#LS43" absolute="0:15:12"/>
            <when xml:id="TS87" synch="#AS44" absolute="0:15:31"/>
            <when xml:id="TS88" synch="#LS44" absolute="0:15:35"/>
            <when xml:id="TS89" synch="#LS45" absolute="0:15:50"/>
            <when xml:id="TS90" synch="#AS45" absolute="0:15:50"/>
            <when xml:id="TS91" synch="#LS46" absolute="0:15:52"/>
            <when xml:id="TS92" synch="#AS46" absolute="0:15:57"/>
            <when xml:id="TS93" synch="#LS47" absolute="0:16:00"/>
            <when xml:id="TS94" synch="#AS47" absolute="0:16:04"/>
            <when xml:id="TS95" synch="#LS48" absolute="0:16:05"/>
            <when xml:id="TS96" synch="#LS49" absolute="0:16:37"/>
            <when xml:id="TS97" synch="#LS50" absolute="0:16:39"/>
            <when xml:id="TS98" synch="#AS48" absolute="0:16:53"/>
            <when xml:id="TS99" synch="#LS51" absolute="0:16:55"/>
            <when xml:id="TS100" synch="#AS49" absolute="0:17:52"/>
            <when xml:id="TS101" synch="#LS52" absolute="0:17:54"/>
            <when xml:id="TS102" synch="#AS50" absolute="0:18:41"/>
            <when xml:id="TS103" synch="#AS51" absolute="0:19:36"/>
            <when xml:id="TS104" synch="#LS53" absolute="0:19:39"/>
            <when xml:id="TS105" synch="#LS54" absolute="0:19:40"/>
            <when xml:id="TS106" synch="#LS55" absolute="0:19:45"/>
            <when xml:id="TS107" synch="#AS52" absolute="0:20:17"/>
            <when xml:id="TS108" synch="#AS53" absolute="0:20:53"/>
            <when xml:id="TS109" synch="#LS56" absolute="0:20:55"/>
            <when xml:id="TS110" synch="#AS54" absolute="0:21:04"/>
            <when xml:id="TS111" synch="#LS57" absolute="0:21:10"/>
            <when xml:id="TS112" synch="#AS55" absolute="0:21:46"/>
            <when xml:id="TS113" synch="#LS58" absolute="0:21:51"/>
            <when xml:id="TS114" synch="#AS56" absolute="0:21:53"/>
            <when xml:id="TS115" synch="#LS59" absolute="0:21:54"/>
            <when xml:id="TS116" synch="#AS57" absolute="0:22:48"/>
            <when xml:id="TS117" synch="#AS58" absolute="0:23:36"/>
            <when xml:id="TS118" synch="#AS59" absolute="0:23:50"/>
            <when xml:id="TS119" synch="#AS60" absolute="0:23:52"/>
            <when xml:id="TS120" synch="#LS60" absolute="0:23:54"/>
            <when xml:id="TS121" synch="#LS61" absolute="0:24:51"/>
            <when xml:id="TS122" synch="#AS61" absolute="0:24:52"/>
            <when xml:id="TS123" synch="#LS62" absolute="0:24:56"/>
            <when xml:id="TS124" synch="#AS62" absolute="0:24:57"/>
            <when xml:id="TS125" synch="#LS63" absolute="0:24:59"/>
            <when xml:id="TS126" synch="#AS63" absolute="0:25:40"/>
            <when xml:id="TS127" synch="#LS64" absolute="0:26:44"/>
            <when xml:id="TS128" synch="#AS64" absolute="0:26:45"/>
            <when xml:id="TS129" synch="#LS65" absolute="0:26:57"/>
            <when xml:id="TS130" synch="#AS65" absolute="0:26:59"/>
            <when xml:id="TS131" synch="#LS66" absolute="0:27:01"/>
            <when xml:id="TS132" synch="#AS66" absolute="0:27:30"/>
            <when xml:id="TS133" synch="#AS67" absolute="0:28:31"/>
            <when xml:id="TS134" synch="#LS67" absolute="0:28:33"/>
            <when xml:id="TS135" synch="#AS68" absolute="0:28:37"/>
            <when xml:id="TS136" synch="#LS68" absolute="0:28:44"/>
            <when xml:id="TS137" synch="#AS69" absolute="0:28:47"/>
            <when xml:id="TS138" synch="#LS69" absolute="0:28:48"/>
            <when xml:id="TS139" synch="#LS70" absolute="0:29:08"/>
            <when xml:id="TS140" synch="#AS70" absolute="0:29:12"/>
            <when xml:id="TS141" synch="#LS71" absolute="0:29:12"/>
            <when xml:id="TS142" synch="#AS71" absolute="0:29:28"/>
            <when xml:id="TS143" synch="#LS72" absolute="0:30:04"/>
            <when xml:id="TS144" synch="#AS72" absolute="0:30:05"/>
            <when xml:id="TS145" synch="#LS73" absolute="0:30:07"/>
        </timeline>

        <timeline xml:id="TL3III" source="#reg_2B" n="parteIII" unit="s">
            <when xml:id="TS146" synch="#LS74" absolute="0:00:00"/>
            <when xml:id="TS147" synch="#AS73" absolute="0:00:08"/>
            <when xml:id="TS148" synch="#LS75" absolute="0:00:31"/>
            <when xml:id="TS149" synch="#AS74" absolute="0:00:33"/>
            <when xml:id="TS150" synch="#AS75" absolute="0:03:39"/>
            <when xml:id="TS151" synch="#LS76" absolute="0:03:43"/>
            <when xml:id="TS152" synch="#AS76" absolute="0:05:32"/>
            <when xml:id="TS153" synch="#LS77" absolute="0:05:32"/>
            <when xml:id="TS154" synch="#AS77" absolute="0:05:33"/>
            <when xml:id="TS155" synch="#LS78" absolute="0:05:35"/>
            <when xml:id="TS156" synch="#AS78" absolute="0:05:55"/>
            <when xml:id="TS157" synch="#LS79" absolute="0:05:56"/>
            <when xml:id="TS158" synch="#AS79" absolute="0:06:46"/>
            <when xml:id="TS159" synch="#LS80" absolute="0:06:49"/>
            <when xml:id="TS160" synch="#AS80" absolute="0:07:11"/>
            <when xml:id="TS161" synch="#LS81" absolute="0:07:12"/>
            <when xml:id="TS162" synch="#AS81" absolute="0:07:15"/>
            <when xml:id="TS163" synch="#LS82" absolute="0:07:16"/>
            <when xml:id="TS164" synch="#AS82" absolute="0:07:48"/>
            <when xml:id="TS165" synch="#LS83" absolute="0:07:50"/>
            <when xml:id="TS166" synch="#AS83" absolute="0:09:00"/>
            <when xml:id="TS167" synch="#LS84" absolute="0:09:01"/>
            <when xml:id="TS168" synch="#LS85" absolute="0:09:46"/>
            <when xml:id="TS169" synch="#AS84" absolute="0:09:52"/>
            <when xml:id="TS170" synch="#LS86" absolute="0:09:53"/>
            <when xml:id="TS171" synch="#AS85" absolute="0:09:57"/>
            <when xml:id="TS172" synch="#LS87" absolute="0:09:57"/>
            <when xml:id="TS173" synch="#AS86" absolute="0:10:04"/>
            <when xml:id="TS174" synch="#LS88" absolute="0:10:06"/>
            <when xml:id="TS175" synch="#AS87" absolute="0:10:12"/>
            <when xml:id="TS176" synch="#LS89" absolute="0:10:14"/>
            <when xml:id="TS177" synch="#LS90" absolute="0:10:29"/>
            <when xml:id="TS178" synch="#AS88" absolute="0:11:41"/>
            <when xml:id="TS179" synch="#LS91" absolute="0:11:46"/>
            <when xml:id="TS180" synch="#AS89" absolute="0:11:47"/>
            <when xml:id="TS181" synch="#LS92" absolute="0:12:11"/>
            <when xml:id="TS182" synch="#AS90" absolute="0:12:14"/>
            <when xml:id="TS183" synch="#LS93" absolute="0:12:29"/>
            <when xml:id="TS184" synch="#LS94" absolute="0:12:59"/>
            <when xml:id="TS185" synch="#AS91" absolute="0:13:06"/>
            <when xml:id="TS186" synch="#LS95" absolute="0:13:07"/>
            <when xml:id="TS187" synch="#AS92" absolute="0:13:08"/>
            <when xml:id="TS188" synch="#AS93" absolute="0:13:22"/>
            <when xml:id="TS189" synch="#AS94" absolute="0:16:24"/>
            <when xml:id="TS190" synch="#AS95" absolute="0:16:31"/>
            <when xml:id="TS191" synch="#LS96" absolute="0:16:32"/>
            <when xml:id="TS192" synch="#AS96" absolute="0:17:27"/>
            <when xml:id="TS193" synch="#LS97" absolute="0:17:38"/>
            <when xml:id="TS194" synch="#AS97" absolute="0:17:38"/>
            <when xml:id="TS195" synch="#LS98" absolute="0:17:42"/>
            <when xml:id="TS196" synch="#AS98" absolute="0:19:04"/>
            <when xml:id="TS197" synch="#LS99" absolute="0:19:15"/>
            <when xml:id="TS198" synch="#AS99" absolute="0:19:15"/>
            <when xml:id="TS199" synch="#LS100" absolute="0:19:27"/>
            <when xml:id="TS200" synch="#AS100" absolute="0:19:28"/>
            <when xml:id="TS201" synch="#AS101" absolute="0:20:56"/>
            <when xml:id="TS202" synch="#AS102" absolute="0:21:14"/>
            <when xml:id="TS203" synch="#AS103" absolute="0:21:26"/>
            <when xml:id="TS204" synch="#LS101" absolute="0:21:27"/>
            <when xml:id="TS205" synch="#LS102" absolute="0:21:46"/>
            <when xml:id="TS206" synch="#LS103" absolute="0:23:09"/>
            <when xml:id="TS207" synch="#AS104" absolute="0:23:10"/>
            <when xml:id="TS208" synch="#LS104" absolute="0:23:29"/>
            <when xml:id="TS209" synch="#AS105" absolute="0:23:30"/>
            <when xml:id="TS210" synch="#LS105" absolute="0:23:36"/>
            <when xml:id="TS211" synch="#AS106" absolute="0:23:46"/>
            <when xml:id="TS212" synch="#LS106" absolute="0:24:28"/>
        </timeline>

        <!--Timeline body dei rumori e fenomeni accidentali che si sovrappongono ai discorsi delle parlanti -->
        <timeline xml:id="TL4I" source="#reg_1B" n="parteI" unit="s">
            <when xml:id="TI01" absolute="0:06:07" synch="#lilseg-05"/>
            <when xml:id="TI02"  since="#TI01" interval="1"/>

            <when xml:id="TI03" absolute="0:14:42" synch="#lilseg-11"/>
            <when xml:id="TI04"  since="#TI03" interval="1"/>

            <when xml:id="TI05" absolute="0:15:47" synch="#lilseg-13"/>
            <when xml:id="TI06"  since="#TI05" interval="1"/>

            <when xml:id="TI07" absolute="0:20:39" synch="#lilseg-19"/>
            <when xml:id="TI08"  since="#TI07" interval="1"/>

            <when xml:id="TI09" absolute="0:22:06" synch="#lilseg-25"/>
            <when xml:id="TI10"  since="#TI09" interval="1"/>

            <when xml:id="TI11" absolute="0:26:46" synch="#lilseg-35"/>
            <when xml:id="TI12"  since="#TI11" interval="1"/>
        </timeline>

        <timeline xml:id="TL4II" source="#reg_2A" n="parteII" unit="s">
            <when xml:id="TI13" absolute="0:00:04" synch="#lilseg-41"/>
            <when xml:id="TI14"  since="#TI13" interval="1"/>

            <when xml:id="TI15" absolute="0:04:17" synch="#lilseg-47"/>
            <when xml:id="TI16"  since="#TI15" interval="1"/>

            <when xml:id="TI17" absolute="0:08:48" synch="#lilseg-61"/>
            <when xml:id="TI18"  since="#TI17" interval="1"/>

            <when xml:id="TI19" absolute="0:18:05" synch="#lilseg-83"/>
            <when xml:id="TI20"  since="#TI19" interval="1"/>

            <when xml:id="TI21" absolute="0:19:17" synch="#lilseg-89"/>
            <when xml:id="TI22"  since="#TI21" interval="1"/>

            <when xml:id="TI23" absolute="0:21:31" synch="#lilseg-95i"/>
            <when xml:id="TI24"  since="#TI23" interval="1"/>

            <when xml:id="TI25" absolute="0:24:44" synch="#lilseg-101"/>
            <when xml:id="TI26"  since="#TI25" interval="1"/>

            <when xml:id="TI27" absolute="0:26:25" synch="#annseg-81"/>
            <when xml:id="TI28"  since="#TI27" interval="1"/>

            <when xml:id="TI29" absolute="0:26:39" synch="#annseg-83"/>
            <when xml:id="TI30"  since="#TI29" interval="1"/>
        </timeline>

        <timeline xml:id="TL4III" source="#reg_2B" n="parteIII" unit="s">
            <when xml:id="TI31" absolute="0:05:44" synch="#lilseg-125"/>
            <when xml:id="TI32"  since="#TI31" interval="1"/>

            <when xml:id="TI33" absolute="0:07:13" synch="#lilseg-129"/>
            <when xml:id="TI34"  since="#TI33" interval="1"/>
        </timeline>
    </standOff>

    <text>
        <body>
            
            <div decls="#reg_1B" n="parteI">

                <incident><desc>rumori vicini, il registratore viene mosso</desc></incident>

                <u who="#LS" xml:id="LS1" synch="#TS01">Mangiando come mangiavo, <pause type="short"/> <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> sono ingrassata <measure type="weight" unit="kg" quantity="10"><num>10</num><unit>kg</unit></measure> al mese, quando sono tornata ero <measure type="weight" unit="kg" quantity="70"><num>70</num><supplied resp="#SC"><unit>kg</unit></supplied></measure>... e più <pause type="short"/></u> 
                
                <u who="#AS" xml:id="AS1" synch="#TS02"><unclear cert="high">Quindi sì</unclear></u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS2" synch="#TS03">Quindi, una ragazzona così... <pause type="short"/> <incident><desc>rumore di battiti in lontananza</desc></incident> <del type="repetition">così</del> brutta, informe, sgraziata, <pause type="short"/> ciuffi di capelli che eran cresciuti, <pause type="short"/> mai visto parrucchiere più... non so proprio, <pause type="short"/>
                rozza, selvaggia, abituata a stare coi soldati... abituata a cavarmela, abituata... a dormir per terra, abituata a mangiare <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <vocal><desc>mmh</desc></vocal> <pause type="short"/> qualunque cosa. <pause type="medium"/> Abituata,
                diciamo... <pause type="short"/> diventata, <shift feature="loud" new="dimin"/>ecco, diventata così. <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <shift feature="loud" new="cresc"/>Quindi, <pause type="short"/> quando poi <pause type="short"/> finalmente siamo rimpatriati 
                <shift feature="loud" new="p"/>dopo quattro mesi era tanto e la <unclear cert="low" resp="#SC">tradotta</unclear> militare andava all'ingiù <pause type="short"/> <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> coi portelloni aperti</u>
                                
                <u who="#AS" xml:id="AS2" synch="#TS04">Quindi che mese era questo?</u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS3" synch="#TS05" trans="overlap">Agosto</u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS3" synch="#TS06" trans="overlap"><shift feature="loud" new="p"/>Agosto</u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS4" synch="#TS07" trans="overlap"><unclear cert="medium">Fine</unclear> agosto, <unclear cert="low">è</unclear> stata liberata il <date when="05-01">1° maggio</date>. <pause type="medium"/> <vocal><desc>Eh...</desc></vocal> <pause type="short"/> io mi ricordo quando...
                il... treno, <pause type="short"/> <shift feature="loud" new="dimin"/>lunghissimo, tutto <gap reason="inaudible"/>, la maggior parte <shift feature="loud" new="cresc"/>eran soldati <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <pause type="short"/> che erano stati molto carini
                anche in quello, che nel vagone <pause type="short"/> a me e a <persName ref="TEI-ListPerson.xml#GC"><forename>Graziella</forename></persName> c'avevano fatto un angolo con due... coperte. <pause type="medium"/> <shift feature="loud" new="f"/>Ma, sai, noi ormai eravamo talmente abituate
                che... <q>"Sì, grazie che ce lo avete fatto, ma io <pause type="short"/> <shift feature="loud" new="p"/>avrei anche fatto i miei bisogni lì eh, non <unclear cert="medium" resp="#SC">m'importava</unclear> niente"</q>. <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <shift feature="loud" new="f"/>Però il
                treno si fermava, si scendeva, stava magari 7/8 ore fermo, 10 ore, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> ci abbiam messo 2/3 giorni a tornare <pause type="short"/> da <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Luneburg" xml:lang="de">Luneburg</placeName>,
                <pause type="short"/> e quando poi ha passato il <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Brennero">Brennero</placeName>, <pause type="medium"/> <shift feature="loud" new="p"/> beh devo dire... <pause type="short"/> grossa emozione, ritornare <pause type="short"/> <shift feature="loud" new="cresc"/> in <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Italia">Italia</placeName>
                e... <unclear cert="medium">già lì</unclear> incominciavo a pensare: <shift feature="loud" new="p"/><q>"Adesso cosa <del type="repetition">cosa</del> sarà di me, cosa farò, cosa <incident><desc>rumore</desc></incident> sarà di me, cosa farò?"</q> <vocal><desc>inspira</desc></vocal> 
                <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> <shift feature="loud" new="f"/>e <pause type="short"/> <vocal><desc>mh</desc></vocal> <shift feature="loud" new="dimin"/>mi prendeva un  <del type="repetition">un <pause type="short"/> un</del> sentimento che era <pause type="short"/> <del type="repetition">che era</del> stato 
                accantonato, hai capito, <anchor xml:id="lilseg-01" synch="#TT01" n="1"/> cioè <anchor xml:id="lilseg-02" synch="#TT02" n="2"/> era la tregua, quando io ho letto <bibl><title ref="TEI-ListBibl.xml#La_Tregua">"La tregua"</title></bibl>, <shift feature="loud" new="p"/>torniamo sempre a <persName ref="TEI-ListPerson.xml#PL"><forename>Primo</forename> <surname>Levi</surname></persName> che
                per me è un grande punto di riferimento, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <pause type="medium"/> <shift feature="loud" new="cresc"/>io capisco che lui <del type="falseStart">abbia scritto la,</del> abbia dato il titolo <bibl><title ref="TEI-ListBibl.xml#La_Tregua">La tregua</title></bibl> alLa tregua, perché <shift feature="loud" new="p"/>
                <emph>guai</emph> non aver avuto la tregua, <shift feature="loud" new="cresc"/>cioè, quei quattro mesi che mi sembrava non finissero mai, in realtà erano <emph>pochi</emph> <pause type="short"/> per rientrare in una società <pause type="medium"/> <shift feature="loud" new="p"/>cosiddetta 
                civile, quando uno non sapeva più qual era la normale cosa, se brucare nei letamai <pause type="short"/> o se stare a tavola forchetta e coltello, <pause type="short"/> col tovagliolo, pulisciti la bocca prima di bere eccetera. <pause type="medium"/>
                <shift feature="loud" new="f"/>E <shift feature="loud" new="dimin"/>mi ricordo che <del type="falseStart">gli americani</del>, <pause type="medium"/> <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> cioè, il treno si è fermato <pause type="short"/> a <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Bolzano">Bolzano</placeName> <pause type="short"/>
                <vocal><desc>lieve schiocco con la bocca</desc></vocal> e, a <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Bolzano">Bolzano</placeName>, tutti dovevamo scendere e iscriverci, <shift feature="loud" new="dimin"/>in una specie di elenco che la <orgName>Croce Rossa</orgName> teneva, <shift feature="loud" new="pp"/>
                - <unclear cert="low" resp="#SC">poi</unclear> si era svegliata la <orgName>Croce Rossa</orgName> che prima... aveva dormito - <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <shift feature="loud" new="cresc"/> <vocal><desc>eh</desc></vocal> in cui tutti si registravano <pause type="medium"/> perché di tanta gente 
                <del type="falseStart">non s-</del> non si è mai più saputo niente no?, di tantissimi anche militari dispersi, figuriamoci di noi, <shift feature="loud" new="p"/>di cui i documenti erano andati già perduti. <pause type="medium"/> <shift feature="loud" new="f"/>E mi ricordo che io mi sono registrata, 
                <shift feature="loud" new="p"/>senza sapere che indirizzo mettere, che cosa mettere... <unclear cert="medium" resp="#SC">non so</unclear> cos'ho messo, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <shift feature="loud" new="cresc"/>penso di aver messo l'ultimo domicilio, <pause type="short"/> 
                <shift feature="loud" new="p"/>anzi sicuramente ho messo quello, di dov'eravamo sfollati in <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Brianza">Brianza</placeName>, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> che era l'ultima casa... in cui avevo abitato. <pause type="short"/> E <pause type="short"/> lì io ho 
                notato, <pause type="short"/> <shift feature="loud" new="p"/><unclear cert="medium" resp="#SC">tu pensa,<del type="truncation"> quattordi-</del></unclear> quattordici anni, <shift feature="loud" new="cresc"/>che c'era un... cartello <pause type="short"/> che diceva <vocal><desc>ehhhh</desc></vocal>: <writing>"Tutti coloro che, tornando a... le loro...
                <del type="falseStart">paesi d'ori-,</del> <vocal><desc>eh</desc></vocal> città d'origine, non trovassero né casa, né lavoro, né parenti <vocal><desc>eh</desc></vocal>, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> vengano allo sportello... x, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> verrà distribuito un buono valido <pause type="short"/> come
                viaggio in treno, per tornare qui a <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Bolzano">Bolzano</placeName>, ed avere <pause type="short"/> sei mesi di vitto e alloggio assicurato e una piccola... <pause type="short"/> <del type="repetition">piccola</del> paga, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> come lavapiatti nelle 
                cucine accoglienza"</writing>, perché <del type="falseStart">ancora arrivavano,</del> <pause type="short"/> <anchor xml:id="lilseg-03" synch="#TT03" n="3"/> ritenevano <anchor xml:id="lilseg-04" synch="#TT04" n="4"/> che ancora per sei mesi sarebbero arrivati dei treni. <pause type="short"/> <shift feature="loud" new="p"/> Io subito sono andata a iscrivermi, <pause type="medium"/> 
                immediatamente, <pause type="medium"/> perché ho detto: <q>"Se torno, non c'ho nessuno, cosa faccio?"</q> Non ho, non avevo <vocal><desc>inspira</desc></vocal> un soldo, di nessuna qualità, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> non avevo <emph>niente</emph>, per cui 
                <shift feature="loud" new="p"/>dico: <q>"Se non trovo nessuno... cosa faccio? Se son morti tutti? <shift feature="loud" new="cresc"/>Cosa faccio? Non... so, ci devo... pensare. E allora, <unclear cert="high" resp="#SC">se è per</unclear> pensare, torno qui, a pensare <shift feature="loud" new="dimin"/>
                che cosa fare dopo di me."</q> <vocal><desc>inspira</desc></vocal> E mi ricordo infatti che quando poi l'ho detto <vocal><desc>inspira</desc></vocal> invece ai parenti che ho trovato, <shift feature="voice" new="whisper"/>questi <shift feature="loud" new="cresc"/>si guardavano 
                dicendo: <quote>"<shift feature="voice" new="giggle"/>Ma questa ragazzina qui, quattordici anni, s'era già trovata <vocal><desc>inspira</desc></vocal> l'impiego"</quote> ecco, <pause type="short"/> e <vocal><desc>mmmh</desc></vocal> <pause type="short"/> allora poi abbiamo
                ripreso, invece, da lì ancora il treno fino a <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Pescantina">Pescantina</placeName>, vicino <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Verona">Verona</placeName>, lì la ferrovia s'interrompeva, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> che era probabilmente stata bombardata, <incident><desc>rumori</desc></incident> credo,
                <pause type="medium"/> <vocal><desc>inspira</desc></vocal> e si saliva <anchor xml:id="lilseg-05" synch="#TI01"/> su dei camion militari americani, <anchor xml:id="lilseg-06" synch="#TI02"/> <shift feature="loud" new="p"/>molto lunghi, <pause type="medium"/> era estate, sai era la fine di agosto, tutti contenti, <unclear cert="medium" resp="#SC">ecco</unclear> io ancora non... avevo capito
                <pause type="short"/> se ero contenta o no, perché <pause type="short"/> c'eran troppi, <del type="repetition">troppi,</del> troppo nero davanti a me, troppi <vocal><desc>inspira</desc></vocal> punti di domanda. <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <shift feature="loud" new="f"/>E siamo arrivati <pause type="short"/> 
                a <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Milano">Milano</placeName>. <pause type="medium"/> A <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Milano">Milano</placeName> è venuta anche <persName ref="TEI-ListPerson.xml#GC"><forename>Graziella</forename> <surname>Coen</surname></persName>, che pure era di <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Roma">Roma</placeName>, perché aveva perso 
                <shift feature="loud" new="dimin"/>tutta la famiglia, dopo ha ritrovato una <rs type="person">sorella</rs>, erano sette, <pause type="short"/> e ha detto: <quote>"No io non <incident><desc>tonfo secco ma lieve</desc></incident> mi sento di andare a <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Roma">Roma</placeName>,
                <pause type="short"/> comincio a venire con te a <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Milano">Milano</placeName>, vediamo se torniamo a <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Bolzano">Bolzano</placeName>"</quote> anche lei aveva fatto sta cosa. <pause type="long"/> <shift feature="loud" new="f"/>Siamo scesi, <incident><desc>due tonfi vicini, lievi ma sordi</desc></incident>
                <shift feature="loud" new="dimin"/>col camion, <pause type="short"/> qui alla stazione nord, <pause type="medium"/> che era bombardata, <pause type="medium"/> quindi... <pause type="short"/> io mi ricordavo che abitavo lì vicino, <pause type="medium"/> son scesa lì e io e 
                <persName ref="TEI-ListPerson.xml#GC"><forename>Graziella</forename></persName> eravamo così <pause type="medium"/> orrende, <pause type="medium"/> come tutto, <pause type="medium"/> <shift feature="loud" new="f"/>anche se non magre - <shift feature="loud" new="dimin"/>perché anche lei <del type="falseStart">non,</del> aveva mangiato 
                tanto, non era magra - <pause type="medium"/> che un signore, <pause type="short"/> passando, ci ha dato l'elemosina. <pause type="medium"/> <gap reason="inaudible"/> ha chiesto niente <vocal who="#AS"><desc>ride appena e sommessamente</desc></vocal> <vocal><desc>sospira</desc></vocal> e ci ha dato anche, mi ricordo, due barattoli di
                marmellata, qualche cosa <pause type="short"/> che noi abbiamo preso, <pause type="short"/> perché <pause type="short"/> ci hanno dato <measure type="currency" unit="lire" quantity="2"><num>2</num> <unit>lire</unit></measure>, di allora, <pause type="short"/> era un patrimonio, <shift feature="loud" new="pp"/>tra averle e non averle era importantissimo. <pause type="medium"/>
                <vocal><desc>lieve schiocco con la bocca</desc></vocal> <shift feature="loud" new="f"/>Da lì io sono andata, <shift feature="loud" new="dimin"/>ricordandomi dove abitavo, che era poco lontano, <pause type="medium"/> naturalmente non c'era nessuno, <shift feature="loud" new="f"/>ma era
                andato mio <rs ref="TEI-ListPerson.xml#AmS" type="person">zio</rs> <shift feature="loud" new="dimin"/>a cercare in tutti, <unclear cert="medium" resp="#SC">mio <rs ref="TEI-ListPerson.xml#AmS" type="person">zio</rs></unclear>, il <rs ref="TEI-ListPerson.xml#AmS" type="person">fratello</rs> di mio <rs ref="TEI-ListPerson.xml#AlS" type="person">papà</rs>, <pause type="short"/> che si era salvato in montagna, <pause type="medium"/> <shift feature="loud" new="f"/>era andato pochi giorni prima... <unclear cert="low" resp="#SC">sa-</unclear><shift feature="loud" new="dimin"/>chiedere se per
                caso qualcuno della famiglia era tornato. <pause type="short"/> <shift feature="loud" new="f"/> Allora, mentre i vicini, molto cari, <shift feature="loud" new="dimin"/>mi facevano fare il bagno, mi davano i vestiti <del type="falseStart">della-,</del> delle <rs type="person">figlie</rs>, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <pause type="short"/> <shift feature="loud" new="f"/>sono
                arrivati i miei zii e sono arrivati anche i miei <rs ref="TEI-ListPerson.xml#Foligno" type="person">nonni, materni</rs>, <persName ref="TEI-ListPerson.xml#Foligno"><surname>Foligno</surname></persName>, che si erano salvati a <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Roma">Roma</placeName>, perché loro s'erano trovati a <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Roma">Roma</placeName>, <shift feature="loud" new="p"/>un <rs type="person">figlio</rs> 
                abitava a <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Roma">Roma</placeName>, <incident><desc>lieve tonfo vicino</desc></incident> era, dicevo, proprio <unclear cert="low" resp="#SC">un generale dello Stato</unclear> poi dopo, negli anni successivi, <pause type="short"/> e si eran salvati in <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Vaticano">Vaticano</placeName>
                <pause type="medium"/> perché lui aveva <unclear cert="medium" resp="#SC">sposato</unclear> una cattolica, erano tutti <pause type="short"/> <incident><desc>rumore poco lontano</desc></incident> non solo battezzati, ma proprio la <rs type="person">zia</rs> era religiosissima, aveva <pause type="short"/> dei contatti col 
                Vaticano, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> e addirittura in un libro... di <persName ref="TEI-ListPerson.xml#Spinosa"><surname>Spinosa</surname></persName> di <persName ref="TEI-ListPerson.xml#PioXII">Pio XII</persName> <vocal who="#AS"><desc>tossisce</desc></vocal> è citata questa famiglia <persName ref="TEI-ListPerson.xml#Foligno"><surname>Foligno</surname></persName> che dal collegio militare</u>
                
                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-01" synch="#TT01" n="1"/> Sì sì <anchor xml:id="annseg-02" synch="#TT02" n="2"/> </u>

                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-03" synch="#TT03" n="3"/>Quindi-<anchor xml:id="annseg-04" synch="#TT04" n="4"/></u>

                <incident start="#TI01" end="#TI02"><desc>rumori di sottofondo</desc></incident>

                <u who="#AS" xml:id="AS4" synch="#TS08">E io pensavo che tu dicessi 'Foligno' per il posto, e invece no <anchor xml:id="annseg-05" synch="#TT05" n="5"/>, 'Foligno' <anchor xml:id="annseg-06" synch="#TT06" n="6"/>è il cognome</u>

                <u who="#LS"><anchor xml:id="lilseg-07" synch="#TT05" n="5"/> No no no <anchor xml:id="lilseg-08" synch="#TT06" n="6"/></u>

                <incident><desc>rumore</desc></incident>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS5" synch="#TS09">Era il cognome di mia <rs ref="TEI-ListPerson.xml#LF" type="person">mamma</rs> <pause type="short"/> e, storicamente proprio, si sa che l'unica famiglia che è stata chiamata fuori dal collegio militare è stata questa, cinque persone, <pause type="short"/> <persName ref="TEI-ListPerson.xml#DF"><forename>Dario</forename> <surname>Foligno</surname></persName>
                con la <rs ref="TEI-ListPerson.xml#ET">moglie</rs> <persName ref="TEI-ListPerson.xml#ET"><forename>Elisa</forename> <surname>Tola</surname></persName> e tre bambini di cui <vocal><desc>inspira</desc></vocal> la mia cugina <persName ref="TEI-ListPerson.xml#MTF"><forename>Maria Teresa</forename></persName>, che è l'unica viva, <pause type="medium"/> aveva allora <pause type="short"/> pochi mesi,
                perché mi pare che sia nata nell'<date when="1945-08">agosto del '45</date>, quindi, il <date when="10-16">16 ottobre</date> <pause type="short"/> aveva tre mesi, <shift feature="loud" new="p"/>due mesi. <pause type="medium"/> <shift feature="loud" new="f"/>E <pause type="medium"/> quindi i miei <rs ref="TEI-ListPerson.xml#Foligno" type="person">nonni</rs> erano andati <pause type="short"/>
                a <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Roma">Roma</placeName> <incident><desc>due piccoli tonfi vicini</desc></incident> <del type="falseStart">in,</del> <vocal><desc>mmh</desc></vocal> prima del <date when="07-25">25 luglio</date> per stare vicini a questa nuora che, non giovanissima, partoriva <unclear cert="high" resp="#SC">questo</unclear> bambino, <unclear cert="medium" resp="#SC">allora</unclear>
                non sapeva se era maschio o femmina, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <pause type="short"/> e si son trovati di là, <pause type="short"/> e sono rimasti <pause type="short"/> fino alla fine della guerra, con pochi soldi e tre valigie, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <pause type="short"/> però se la son cavata alla grande in un
                <pause type="short"/> convento a <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Monteverde">Monteverde</placeName>, dove delle <shift feature="loud" new="dimin"/>suore molto</u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS5" synch="#TS10">Tantissimi così</u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS6" synch="#TS11">Povere...</u> 

                <u who="#AS" xml:id="AS6" synch="#TS12">Tantissimi nei conventi</u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS7" synch="#TS13"> E carine <del type="falseStart">si sono...</del>, <pause type="short"/> <del type="falseStart">con molto...</del> con molta generosità <pause type="short"/> han dato da mangiare, da dormire rischiando quel 
                che rischiavano. <vocal><desc>inspira</desc></vocal> Quindi, sono arrivati là <pause type="medium"/> a <del type="repetition">a</del> vedermi, i miei zii <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <shift feature="loud" new="p"/>e i miei <rs ref="TEI-ListPerson.xml#Foligno" type="person">nonni materni</rs>, <shift feature="loud" new="cresc"/>e qull'incontro io proprio me lo ricordo <shift feature="loud" new="p"/>come un incubo, 
                <shift feature="loud" new="cresc"/>perché <pause type="short"/>io volevo bene a <del type="repetition">a, a</del> mia <rs ref="TEI-ListPerson.xml#BL" type="person">nonna</rs> soprattutto, <shift feature="loud" new="p"/>che era la <rs ref="TEI-ListPerson.xml#BL" type="person">mamma</rs> di mia <rs ref="TEI-ListPerson.xml#LF" type="person">mamma</rs>, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <pause type="short"/> e... <del type="repetition">e</del> volevo bene a <del type="repetition">a</del> tutti loro, <pause type="short"/> <shift feature="loud" new="cresc"/>ma la
                delusione che ho letto nei loro occhi, questo imbarazzo tremendo <vocal><desc>inspira</desc></vocal> che superava <pause type="short"/> la gioia di dire: <q>"Miracolo che questa qui è tornata da un <cit><quote>inferno</quote></cit> simile"</q> <incident><desc>rumore vicino in sottofondo</desc></incident></u>
                
               <u who="#AS" xml:id="AS7" synch="#TS14">Delusione secondo te perché?</u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS8" synch="#TS15">Perché ero così brutta e grassa, <pause type="medium"/> informe, irriconoscibile <incident><desc>lieve tonfo secco</desc></incident> da quella ragazzina <vocal><desc>inspira</desc></vocal> che loro <del type="truncation">ne</del>nel <date when="1943">'43</date>...</u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS8" synch="#TS16">Ma loro l'hanno detta questa cosa o è una tua ipotesi?</u>

                <pause type="short"/>

                <u who="#LS" xml:id="LS9" synch="#TS17"><shift feature="loud" new="p"/>Ma guarda, <pause type="medium"/> <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> <shift feature="loud" new="cresc"/>loro non l'hanno detta, <pause type="short"/> ma lo dicevano... <pause type="short"/> le domande: <shift feature="loud" new="cresc"/><quote>"Ma come? Ma hanno detto che non
                vi davano da mangiare e invece siete grasse"</quote></u>

                <u who="#AS" xml:id="AS9" synch="#TS18">Esplicitamente <unclear cert="low" resp="#SC">però...</unclear>, cioè</u>

                <u who="#LS" xml:id="LS10" synch="#TS19">Sì, <vocal><desc>ehh</desc></vocal> <incident><desc>rumori</desc></incident> <pause type="short"/> non era <unclear cert="medium">detta</unclear> la loro delusione <pause type="medium"/> dello strazio, di questa qui... gonfia, <shift feature="tense" new="monot"/>poi oltretutto io oltre che grassa <vocal><desc>inspira</desc></vocal>
                ero anche gonfia, perché mi ricordo proprio quest'impressione <vocal><desc>inspira</desc></vocal> anche quando mi sono guardata allo specchio, <shift feature="loud" new="p"/>di essere <emph>grossa</emph>, di essere <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <pause type="long"/> <emph>orrenda</emph>, <shift feature="loud" new="cresc"/>e poi troppo difficile sia
                per loro <pause type="short"/> sopportarmi <pause type="short"/> che per me sopportare loro, altro che psicologo, <pause type="short"/> <vocal who="#AS"><desc>ride sopsirando sommessamente</desc></vocal> <emph>per loro</emph>, soprattutto <shift feature="loud" new="pp"/>cioè <gap reason="inaudible"/> <shift feature="loud" new="cresc"/>capisci , perché se pensi che oggi <vocal><desc>inspira</desc></vocal>
                il mio nipotino <pause type="short"/> si butta per terra <pause type="short"/> e... ha degli atteggiamenti <pause type="short"/> <vocal><desc>mmh</desc></vocal> ribelli <incident><desc>due tonfi secchi</desc></incident> <shift feature="loud" new="pp"/>perché in questo momento la coppia è scoppiata, dei suoi genitori, <vocal><desc>inspira</desc></vocal>
                <shift feature="loud" new="cresc"/>e quindi siamo tutti a guardare <shift feature="loud" new="dimin"/>le sue reazioni, <pause type="medium"/> <shift feature="loud" new="f"/>oggi facciamo anche troppo caso a queste cose, che magari <shift feature="loud" new="p"/>non andrebbero neanche sempre lette come ci hanno insegnato a leggerle. <vocal><desc>inspira</desc></vocal>
                <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> <shift feature="loud" new="f"/>Allora, vero</u> 
                
                <u who="#AS" xml:id="AS10" synch="#TS20">Vero</u>

                <u who="#LS" xml:id="LS11" synch="#TS21"><pause type="medium"/> Per cui era un continuo: <quote>"Stai <incident><desc>lieve rumore</desc></incident> composta, <del type="falseStart">non...</del> si saluta bene"</quote> <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <vocal><desc>mmh</desc></vocal> <pause type="medium"/></u>
            
                <u who="#AS" xml:id="AS11" synch="#TS22">Non rientravi nei ranghi? Non rientravi bene?</u>

                <u who="#LS" xml:id="LS12" synch="#TS23">No, non rientravo, proprio non rientravo, <shift feature="loud" new="p"/>io non sopportavo loro, <pause type="short"/> <incident><desc>rumore lontano, sordo e ben udibile</desc></incident> era une delusione <pause type="short"/> <emph>così profonda</emph>, <del type="falseStart">era una</del> <incident><desc>rumore sordo vicino</desc></incident> <pause type="long"/> era <pause type="medium"/>
                qualche <incident><desc>rumore sordo e secco molto vicino</desc></incident> cosa per cui <pause type="short"/> io che avevo una disperazione dentro di me che la realtà <pause type="short"/> <del type="falseStart">non era,</del> <pause type="medium"/> era anni luce lontana da quella che io avrei immaginato mai, anche se <pause type="medium"/>
                <shift feature="loud" new="p"/><unclear cert="medium" resp="#SC">in cuor mio</unclear> io sapevo che non avrei ritrovato mio <rs ref="TEI-ListPerson.xml#AlS" type="person">papà</rs> <shift feature="loud" new="dimin"/>e dei miei <rs ref="TEI-ListPerson.xml#Segre" type="person">nonni</rs> me l'avevano detto a <unclear cert="high" resp="#SC"><placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Ravensbruck" xml:lang="de">Ravensbruck</placeName></unclear>, una prigioniera <pause type="medium"/> che aveva visto <pause type="medium"/>
                <unclear cert="high" resp="#SC">un disastro</unclear>, <pause type="medium"/> <unclear cert="medium" resp="#SC">che avveniva</unclear> quando <pause type="short"/> si deportano e si uccidono persone vecchie e malate. Io oggi, che sono vecchia ma non son malata, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> ma quando penso <pause type="short"/> che uno venisse qui e mi
                facesse salire di corsa su un camion e poi altrettanto di corsa mentre <anchor xml:id="lilseg-09" synch="#TT07" n="7"/> <gap reason="inaudible"/> <anchor xml:id="lilseg-10" synch="#TT08" n="8"/></u>

                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-07" synch="#TT07" n="7"/> Ti fa <choice><orig>fa'</orig><reg>fare</reg></choice> <anchor xml:id="annseg-08" synch="#TT08" n="8"/> <measure type="length" unit="km" quantity="5000"><num>5000</num><unit>km</unit></measure> per ammazzarti lì</u>

                <u who="#LS" xml:id="LS13" synch="#TS24">Sì</u>

                <u who="#AS" xml:id="AS12" synch="#TS25">Una cosa...</u>

                <u who="#LS" xml:id="LS14" synch="#TS26">Ecco.</u>

                <incident><desc>rumori</desc></incident>

                <u who="#AS" xml:id="AS13" synch="#TS27">Una cosa... inspiegabile <shift feature="voice" new="whisper"/><unclear cert="medium" resp="#SC">vabbè</unclear></u>

                <incident><desc>due tonfi sordi molto vicini</desc></incident>

                <u who="#LS" xml:id="LS15" synch="#TS28">E allora <pause type="medium"/> sono stati dei momenti <pause type="short"/> <incident><desc>rumore di acqua versata</desc></incident> <incident><desc>due tonfi sordi molto vicini</desc></incident> <emph>molto <anchor xml:id="lilseg-11" synch="#TI03"/> bui <anchor xml:id="lilseg-12" synch="#TI04"/></emph>, oltre al fatto che appena tornata <pause type="medium"/> alla comunità, <pause type="short"/> che allora era in riunione con una sede... <shift feature="loud" new="dimin"/>
                che poi è stata transitoria, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <pause type="short"/> chiedevano di andarsi a registrare a chi era tornato <pause type="medium"/> e da quel <incident><desc>lieve rumore</desc></incident> momento, per <pause type="short"/> <shift feature="loud" new="p"/>due o tre settimane, <shift feature="loud" new="cresc"/>non ho avuto un attimo di pace, perché era un corteo <pause type="short"/>
                <emph>continuo</emph> di parenti che venivano a chiedere notizie di quelli spariti. <pause type="short"/> E purtroppo io, di molti, <pause type="short"/> sapevo, <unclear cert="low" resp="#SC">non <del type="repetition">di</del></unclear>, di tutti quelli che son venuti, peggio ancora quelli a cui non potevo dire, erano ancora più disperati, <pause type="short"/> ma anche a quelli a cui ho detto io, beh, ti assicuro che era una cosa <pause type="medium"/> 
                <emph>tremenda</emph>, perché era <pause type="medium"/> un dover tornare <pause type="short"/> a quelle situazioni vivendone una <pause type="medium"/> che era paradossale per me, rispetto a <anchor xml:id="lilseg-13" synch="#TI05"/> quello di cui <anchor xml:id="lilseg-14" synch="#TI06"/> mi obbligavano a parlare, <shift feature="loud" new="p"/>hai capito?, <shift feature="loud" new="cresc"/>per cui <vocal><desc>inspira</desc></vocal>
                un po' il fatto che <pause type="short"/> i miei- .<pause type="short"/> Io mi ricordo che <vocal><desc>pausa sonora</desc></vocal> <shift feature="loud" new="p"/>mio <rs ref="TEI-ListPerson.xml#AmS" type="person">zio</rs> l'ho protetto, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> che questa <shift feature="voice" new="giggle"/>è stata un po' una mia caratteristica anche con lui <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <pause type="short"/>
                <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> <shift feature="loud" new="dimin"/>che aveva perso i genitori e l'unico <rs ref="TEI-ListPerson.xml#AlS" type="person">fratello</rs> <pause type="medium"/> <shift feature="loud" new="cresc"/>e che, siccome lui era fuggito, <pause type="short"/> prima</u>
                
                <incident start="#TI03" end="#TI04"><desc>rumori lontani ma forti in sottofondo</desc></incident>

                <incident start="#TI05" end="#TI06"><desc>rumori vicini simili a dita che picchiettano su un tavolo</desc></incident>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS14" synch="#TS29" trans="latching">C'aveva un senso di...</u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS16" synch="#TS30" trans="latching">E aveva <pause type="short"/> piantato lì mio <rs ref="TEI-ListPerson.xml#AlS" type="person">papà</rs> <shift feature="loud" new="p"/>con <pause type="short"/> un padre malato, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> la <rs ref="TEI-ListPerson.xml#OL" type="person">madre</rs> che andava via di testa, io che avevo tredici anni, e la ditta <pause type="short"/> confiscata, il problema dei soldi, e lui era fuggito. Mio <rs ref="TEI-ListPerson.xml#AmS" type="person">zio</rs> è morto a ottantotto anni,
                vent'anni fa, <pause type="short"/> tutte le notti urlava, <pause type="medium"/> urlava <pause type="short"/> che c'era il suo papà sul treno, lui lo voleva tirar giù e non poteva. <vocal who="#AS"><desc>mh</desc></vocal> <unclear cert="low" resp="#SC">Ce lo ha avuto</unclear> fino in fondo. Allora, uno che soffriva in questo modo già allora, <pause type="long"/> <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> <pause type="short"/>
                <shift feature="loud" new="pp"/>cosa volevi che io gli stessi a raccontare... di quel che avevo visto? Io... ho capito subito che... <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <shift feature="loud" new="f"/>Ma quando i primissimi, primissimi giorni <vocal><desc>inspira</desc></vocal> qualcosa ho raccontato, <pause type="medium"/> lui stesso, <pause type="short"/> <shift feature="loud" new="p"/>la <rs ref="TEI-ListPerson.xml#EF" type="person">moglie</rs> poi non ne parliamo, che mia 
                <rs ref="TEI-ListPerson.xml#EF" type="person">zia</rs> era...un disastro, <unclear cert="low" resp="#SC">ma</unclear> <shift feature="loud" new="f"/><quote>"Eh... anche noi in montagna, sai, mangiavamo solo castagne <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <shift feature="loud" new="dimin"/>e poi... io mi nascondevo, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> d'estate in una pianta, d'inverno dentro un armadio <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <vocal><desc>mh</desc></vocal> e poi c'era poca legna, avevamo paura 
                <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <vocal><desc>eh</desc></vocal> di non poterci <unclear cert="medium" resp="#SC">riscaldare</unclear> fino in fondo"</quote>. <shift feature="loud" new="f"/>Ma io da nove anni spaventi, <shift feature="loud" new="dimin"/>grandi privazioni, grandi paure, ma vorrei confrontare <pause type="medium"/></u> 
                
                <u who="#AS" xml:id="AS15" synch="#TS31"><vocal><desc>sospira</desc></vocal> <shift feature="voice" new="breathy"/>Sta cosa...</u>

                <u who="#LS" xml:id="LS17" synch="#TS32">Eh, <del type="flaseStart">non, <del type="repetition">non...</del></del></u>

                <u who="#AS" xml:id="AS16" synch="#TS33">C'era proprio una volontà di... <del type="repetition">di</del> oblio in quel momento, di <anchor xml:id="annseg-09" synch="#TT09" n="9"/> <unclear cert="low" resp="#SC">ostruzione</unclear> <anchor xml:id="annseg-10" synch="#TT10" n="10"/></u>
                
                <u who="#LS"><anchor xml:id="lilseg-15" synch="#TT09" n="9"/> <shift feature="loud" new="f"/>Lo so, tutto <anchor xml:id="lilseg-16" synch="#TT10" n="10"/> questo avveniva, <shift feature="loud" new="dimin"/> mi venivano a trovare <pause type="short"/> <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> in quei giorni, in quei primi <pause type="short"/> <del type="repetition">primi</del> mesi <vocal><desc>inspira</desc></vocal> del mio ritorno, <pause type="short"/> <del type="repetition">mi venivano a... 
                trovare</del> delle mie... amiche di un tempo, ragazzine, che stavano diventando <pause type="short"/> <incident><desc>lieve tonfo in vicinanza</desc></incident> grandi, <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> tutte prese dal vestito, dopo la guerra, comprare il vestito nuovo, <unclear cert="medium" resp="#SC">fantastico</unclear>, andare a ballare, i ragazzi. <pause type="short"/> Io <incident><desc>lievi rumori</desc></incident> sentivo queste cose qua
                <pause type="short"/> e dicevo: <shift feature="loud" new="p"/><q>"Ma io, ma perché son qui? Ma <del type="repetition">ma</del> cosa faccio qui? <shift feature="loud" new="cresc"/>Ma, dove vado a nascondermi? Dove? <pause type="medium"/> Chi mi vuole? <del type="truncation">M-</del>Ma io non voglio loro"</q>, cioè, capisci, <pause type="medium"/> era un disastro</u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS17" synch="#TS34">Di fatto ti hanno fatto finire il liceo e ti hanno fatto studiare <anchor xml:id="annseg-11" synch="#TT11" n="11"/> <unclear cert="medium" resp="#SC">all'università</unclear> <anchor xml:id="annseg-12" synch="#TT12" n="12"/></u>
                
                <u who="#LS"><anchor xml:id="lilseg-17" synch="#TT11" n="11"/> No no, <anchor xml:id="lilseg-18" synch="#TT12" n="12"/> no no, <pause type="short"/> <shift feature="loud" new="dimin"/> <del type="falseStart">non l'ho fatta l'universi-,</del> io non son laureata. <shift feature="loud" new="f"/>Dopo poi <pause type="medium"/> <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> sono andata ad abitare <incident><desc>lieve rumore</desc></incident> coi miei zii, perché i miei <rs ref="TEI-ListPerson.xml#Foligno" type="person">nonni</rs> stavano in albergo <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> <shift feature="loud" new="p"/>
                che non avevano più la casa. I miei zii invece... avevano mantenuto la casa, <shift feature="loud" new="dimin"/>che mio <rs ref="TEI-ListPerson.xml#AmS" type="person">zio</rs> aveva comprato un appartamento intestandolo alla <rs ref="TEI-ListPerson.xml#EF" type="person">zia</rs>, per cui non avevan perso niente, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> e <pause type="short"/> son andata ad abitare con loro, <del type="repetition">son andata ad abitare con loro</del> <pause type="short"/> <shift feature="voice" new="whisper"/><emph>infelicissima</emph>, <pause type="short"/> <shift feature="loud" new="cresc"/>
                ma non solo per le cose che non potevo condividere, ma anche per quelle che potevo condividere, proprio, <vocal><desc>inspira profondamente</desc></vocal> mia <rs ref="TEI-ListPerson.xml#EF" type="person">zia</rs> era, poverina, era gretta, era meschina, era gelosa, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <vocal><desc>mmh</desc></vocal> <pause type="short"/> erano tutti degli intrecci familiari <del type="falseStart">di,</del> <pause type="short"/> che io neanche <del type="truncation">su-</del>supponevo, nella mia innocenza, cioè che lei era stata l'amante <vocal><desc>inspira</desc></vocal>
                di mio <rs ref="TEI-ListPerson.xml#AmS" type="person">zio</rs> per dieci anni, che lui l'aveva poi sposata perché lei era cattolica <incident><desc>rumore piuttosto forte</desc></incident> <vocal><desc>inspira</desc></vocal> e... al tempo della campagna razziale, per cui lei <pause type="short"/> si era trovata in un... una tragedia più grande di lei che non aveva <pause type="short"/> <vocal><desc>inspira</desc></vocal> metabolizzato, che non conosceva, <unclear cert="medium" resp="#SC">era</unclear> molto ignorante, una donna <vocal><desc>inspira profondamente</desc></vocal>
                <del type="repetition">una donna</del> <del type="falseStart">di...</del> <pause type="medium"/> poveraccia, con... <pause type="medium"/>. Dopo io l'ho curata tanti anni <shift feature="loud" new="p"/>che era malata di alzheimer <shift feature="loud" new="cresc"/>eccetera, <pause type="short"/> ma le cose erano già tutte diverse allora, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> non capiva niente <incident><desc>rumori in vicinanza</desc></incident> e diceva: <quote>"Basta, basta <incident><desc>rumore in vicinanza</desc></incident> 
                adesso tu stai a <incident><desc>rumore vicino</desc></incident> casa, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> non ti preoccupare di andare a scuola"</quote> invece io assolutamente, ho detto, <unclear cert="low" resp="#SC">ma io</unclear> ho detto: <q>"Pazza, sto a casa, a fare cosa?"</q> <del type="falseStart">a</del>, compiuto quindici anni. <shift feature="loud" new="f"/>Allora, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> ho fatto... un anno da privatista con due insegnanti,
                <pause type="medium"/> brave, <pause type="medium"/> che una mi <anchor xml:id="lilseg-19" synch="#TI07"/> faceva la parte scientifica <anchor  xml:id="lilseg-20" synch="#TI08"/> e l'altra la parte... <anchor xml:id="lilseg-21" synch="#TT13" n="13"/> letteraria <anchor xml:id="lilseg-22" synch="#TT14" n="14"/>. <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <pause type="short"/> E <shift feature="voice" new="whisper"/>praticamente ricominciando dalla prima media, <vocal who="#AS"><desc>Eh</desc></vocal> perché io non potevo certo ricordarmi le declinazioni latine, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <pause type="short"/>
                e <pause type="short"/> poi ho fatto l'esame che allora, alla statale, di quinta ginnasio, però i reduci <pause type="short"/> militari - e mio <rs ref="TEI-ListPerson.xml#AF" type="person">nonno</rs> che era avvocato aveva trovato <vocal><desc>inspira</desc></vocal> la scappatoia anche per me - erano esonerati dagli scritti, salvo italiano, <pause type="short"/> <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <shift feature="loud" new="p"/>quello non mi preoccupava perché io ero abbastanza... sciolta, <pause type="short"/> e quando mi son 
                presentata agli esami, <pause type="long"/> <shift feature="voice" new="giggle"/><del type="falseStart">son</del> <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <del type="falseStart">ho cominciato subito a capire che</del> <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <pause type="short"/> li ho guardati, i professori, mi <incident><desc>battito di dita su superficie</desc></incident> sembrava che fossero i miei alunni, non so come dirti, era <vocal><desc>inspira</desc></vocal> la mia maturità</u>
                
                <incident start="#TI07" end="#TI08"><desc>rumori abbastanza forti e vicini</desc></incident>
                
                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-13" synch="#TT13" n="13"/>Letteraria<anchor xml:id="annseg-14" synch="#TT14" n="14"/></u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS18" synch="#TS35">Sì</u>

                <incident><desc>qualcosa cade in lontananza</desc></incident>

                <u who="#LS" xml:id="LS18" synch="#TS36"><anchor xml:id="lilseg-23" synch="#TT15" n="15"/> A prescindere <anchor xml:id="lilseg-24" synch="#TT16" n="16"/></u>

                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-15" synch="#TT15" n="15"/> <gap reason="inaudible"/> <unclear cert="medium" resp="#SC">una relazione</unclear> <anchor xml:id="annseg-16" synch="#TT16" n="16"/> di potere <vocal who="#LS"><desc>Eh</desc></vocal> proprio che</u>

                <u who="#LS" xml:id="LS19" synch="#TS37">A prescindere dalla materia <pause type="short"/> che <incident><desc>rumori molto vicini</desc></incident> avevo studiato, o no, perché certe cose non le sapevo, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> perché facendo cinque anni in uno è chiaro che <pause type="short"/> <incident><desc>brevi rumori in sequenza</desc></incident> certe cose non le sai, <pause type="short"/> <incident><desc>altri rumori in sottofondo</desc></incident> non so, che ho fatto <bibl><title ref="TEI-ListBibl.xml#Promessi_Sposi">"I Promessi <anchor xml:id="lilseg-25" synch="#TI09"/> 
                Sposi"</title></bibl> e mica li ho letti <anchor xml:id="lilseg-26" synch="#TI10"/> su un... libro, ho letto il <choice><orig>bigino</orig><reg>riassunto</reg></choice> <pause type="short"/> <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> <shift feature="loud" new="pp"/>ecco, <pause type="short"/> <shift feature="loud" new="f"/>e <del type="repetition">e</del> allora <choice><sic>erano</sic><corr>era</corr></choice> un grande argomento <shift feature="loud" new="dimin"/>quello lì dei <bibl><title ref="TEI-ListBibl.xml#Promessi_Sposi">Promessi Sposi</title></bibl>, che era un tema su quello, che io non avevo fatto. <vocal><desc>inspira</desc></vocal>
                <incident><desc>rumori vicini</desc></incident> <pause type="short"/> <vocal><desc>lieve schiocco con la bocca</desc></vocal> E poi dopo... <pause type="short"/> son passata e <del type="repetition">e</del> ho fatto il classico, però dopo, nell'estate, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> ho conosciuto quello che è diventato mio <rs ref="TEI-ListPerson.xml#ABP" type="person">marito</rs>, sono rimasta un anno indietro, <shift feature="loud" new="p"/>non era poi la fine del mondo, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <shift feature="loud" new="cresc"/> <vocal><desc>ehmm</desc></vocal> 
                <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> <pause type="short"/> e allora poi dopo lui... era geloso, <shift feature="loud" new="p"/>stupidaggini così di allora, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> per cui io <pause type="short"/> ero già così contenta con lui <shift feature="loud" new="dimin"/>che non... mi fregava proprio tanto di contrariarlo subito e andare all'università, <shift feature="loud" new="cresc"/>perché io <vocal><desc>inspira</desc></vocal> ho dato la maturità d'estate</u> 
                
                <incident start="#TI09" end="#TI10"><desc>rumore d'acqua che viene versata</desc></incident>

                <u who="#AS" xml:id="AS19" synch="#TS38">Sì</u>

                <u who="#LS" xml:id="LS20" synch="#TS39"> E nel marzo successivo avevo vent'anni, <anchor xml:id="lilseg-27" synch="#TT17" n="17"/> <unclear cert="medium" resp="#SC">mi son sposata</unclear> <anchor xml:id="lilseg-28" synch="#TT18" n="18"/> quindi, non l'ho fatta, l'avrei potuta benissimo fare io.</u> 
                
                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-17" synch="#TT17" n="17"/> <unclear cert="medium" resp="#SC">Sposata</unclear> <anchor xml:id="annseg-18" synch="#TT18" n="18"/></u>

                <u who="#AS" xml:id="AS20" synch="#TS40">Ah beh <anchor xml:id="annseg-19" synch="#TT19" n="19"/>certo <anchor xml:id="annseg-20" synch="#TT20" n="20"/></u>

                <u who="#LS"> <anchor xml:id="lilseg-29" synch="#TT19" n="19"/> Oggi <anchor xml:id="lilseg-30" synch="#TT20" n="20"/> ripensandoci <unclear cert="low" resp="#SC">oddio</unclear>, si vede che anch'io non la volevo fare, perché <vocal><desc>inspira</desc></vocal> io per anni ho detto: <q>"Eh <persName ref="TEI-ListPerson.xml#ABP"><forename>Alfredo</forename></persName> non ha voluto che io la facessi"</q>, <shift feature="loud" new="p"/>poi <pause type="short"/>
                sono maturata e ho detto: <q>"Si vede che io non la volevo fare"</q></u> 
                
                <vocal><desc>ridono entrambe</desc></vocal> 
                
                <u who="#LS"><shift feature="voice" new="laugh"/>Perché <vocal><desc>ride</desc></vocal> <del type="repetition">perché</del> sennò l'avrei fatta, <vocal><desc>ride</desc></vocal> ecco, <pause type="short"/> e son stata contentissima così, perché ero <vocal><desc>inspira</desc></vocal> una moglie innamorata, <del type="falseStart">ero</del> <pause type="short"/> non lo volevo certo contraddire <vocal><desc>inspira</desc></vocal> o
                contrariare, e quindi <pause type="short"/> è andata così, <vocal><desc>ride</desc></vocal> <shift feature="voice" new="giggle"/>ecco.</u>
                                
                <u who="#AS" xml:id="AS21" synch="#TS41">Ma tu <del type="falseStart">fai un lavoro...</del> lavori dentro a uno studio legale, no?</u>

                <u who="#LS" xml:id="LS21" synch="#TS42">No</u>

                <u who="#AS" xml:id="AS22" synch="#TS43">Che studio è questo, '<orgName>Segre &#38; Schieppati</orgName>'?</u>

                <u who="#LS" xml:id="LS22" synch="#TS44">Non <incident><desc>tonfo sordo e vicino</desc></incident> è uno studio</u>

                <u who="#AS" xml:id="AS23" synch="#TS45">Cos'è?</u>

                <u who="#LS" xml:id="LS23" synch="#TS46">&#200; un ufficio commerciale</u>

                <u who="#AS" xml:id="AS24" synch="#TS47">Ah, un ufficio commerciale</u>

                <u who="#LS" xml:id="LS24" synch="#TS48">Sì perché io fino a cinquant'anni non ho lavorato <pause type="short"/> <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <shift feature="tempo" new="rall"/>e sono stata a casa, ho curato mia <rs ref="TEI-ListPerson.xml#BL" type="person">nonna</rs> che è vissuta novantasette anni, <pause type="short"/> <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> poi ho curato i miei zii, tutti, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <del type="falseStart">prima uno poi l'a-,</del> prima lei e poi lui <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <pause type="short"/> e... poi tre <rs ref="TEI-ListPerson.xml#BelliPaci" type="person">figli</rs>, un <rs ref="TEI-ListPerson.xml#ABP" type="person">marito</rs>, <pause type="short"/>
                <shift feature="loud" new="p"/>che mio <rs ref="TEI-ListPerson.xml#ABP" type="person">marito</rs> <vocal><desc>inspira</desc></vocal> adesso è vecchio, <shift feature="loud" new="cresc"/>ma è ancora alto, dritto, un <vocal who="#AS"><desc>Mhmh</desc></vocal> bellissimo uomo, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> era... un uomo che pretendeva un'attenzione <pause type="short"/> che io poi ero ben contenta di dargli, intendiamoci, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> ma non avrei saputo avere <vocal><desc>inspira</desc></vocal> un <rs ref="TEI-ListPerson.xml#ABP" type="person">marito</rs> così, tre <rs ref="TEI-ListPerson.xml#BelliPaci" type="person">figli</rs>, la casa e il lavoro, 
                io non sarei <shift feature="loud" new="p"/>stata capace di fare tutte queste cose insieme <emph>bene</emph>, <vocal who="#AS"><desc>Mh</desc></vocal> <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> <vocal><desc>mmh</desc></vocal> qualche cosa ne avrebbe... sicuramente risentito in modo pesante, <unclear cert="low" resp="#SC">che</unclear>... .<pause type="medium"/> <incident><desc>rumori in sottofondo</desc></incident> <shift feature="loud" new="cresc"/>Poi dopo da... <del type="repetition">da</del> vecchia sono diventata più eclettica, ma allora
                ero più a <choice><sic>scompartimenti</sic><corr>compartimenti</corr></choice> stagni, <vocal who="#AS"><desc>Mh</desc></vocal> cioè era il momento <pause type="medium"/> di fare quello, di fare la mamma, a tempo pieno, di fare <vocal><desc>inspira</desc></vocal> la moglie, perché poi ero anche ben contenta di <pause type="short"/> mollare i miei bambini <del type="falseStart">col,</del> via con lui quando si poteva <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> e poi appunto ho sempre avuto una casa grande,
                lui avvocato, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> gli piaceva fare... </u>

                <u who="#AS" xml:id="AS25" synch="#TS49">Ecco perché mi è venuto in mente avvocato, perché è lui che</u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS25" synch="#TS50">Sì lui è avvocato. <vocal who="#AS"><desc>mh</desc></vocal> <vocal><desc>Ehm</desc></vocal> E invece poi mio <rs ref="TEI-ListPerson.xml#AmS" type="person">zio</rs>, <pause type="short"/> <shift feature="loud" new="p"/> quello lì di cui parlavamo prima, <pause type="short"/> <shift feature="loud" new="cresc"/> mio <rs ref="TEI-ListPerson.xml#AmS" type="person">zio</rs> aveva riaperto, subito nel <date when="1946">'46</date>, <incident><desc>rumori in sottofondo</desc></incident> la nostra ditta <pause type="short"/> di famiglia, che adesso ha cento...nove anni l'azienda</u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS26" synch="#TS51">Che ditta è?</u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS26" synch="#TS52">Di tessuti, <vocal who="#AS"><desc>Mh</desc></vocal> <pause type="short"/> un lavoro che gli ebrei <shift feature="voice" new="giggle"/>hanno spesso <anchor xml:id="lilseg-31" synch="#TT21" n="21"/> fatto <anchor xml:id="lilseg-32" synch="#TT22" n="22"/> <vocal><desc>inspira</desc></vocal> partendo dagli stracci e via, <shift feature="loud" new="p"/>questi non sono stracci. <vocal><desc>inspira</desc></vocal> E... <pause type="short"/> <del type="repetition">e</del> mio <rs ref="TEI-ListPerson.xml#AmS" type="person">zio</rs>, <pause type="short"/> ti dirò <pause type="short"/> che mio <rs ref="TEI-ListPerson.xml#AmS" type="person">zio</rs> io l'amavo molto, però eh insomma, nella vita ogni tanto aveva fatto delle cosucce <shift feature="loud" new="p"/>
                che non erano proprio il massimo, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <shift feature="loud" new="cresc"/>una era quella gravissima che ti ho già raccontato, <shift feature="loud" new="p"/>cioè che lui era <anchor xml:id="lilseg-33" synch="#TT23" n="23"/> fuggito <anchor xml:id="lilseg-34" synch="#TT24" n="24"/> <incident><desc>rumori di sottofondo</desc></incident> e tanti saluti, <pause type="short"/> <incident><desc>rumori di sottofondo</desc></incident> <shift feature="loud" new="cresc"/>l'altra era, che siccome io ero minorenne, <pause type="medium"/> <vocal><desc>inspira</desc></vocal>
                pur avendo ereditato <pause type="short"/> <incident><desc>rumori lievi lontani</desc></incident> la mia metà, perché mio <rs ref="TEI-ListPerson.xml#AlS" type="person">papà</rs> non c'era più, <pause type="short"/> eh, sarebbe stato un grosso peso avere il tribunale minorile <pause type="short"/> che decideva di ogni interesse condiviso, perché <pause type="short"/> anche adesso è così</u> 
                
                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-21" synch="#TT21" n="21"/> <unclear cert="low">Sempre</unclear>, sempre <anchor xml:id="annseg-22" synch="#TT22" n="22"/></u>

                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-23" synch="#TT23" n="23"/> Sì, sì <anchor xml:id="annseg-24" synch="#TT24" n="24"/></u>

                <u who="#AS" xml:id="AS27" synch="#TS53">Sì</u>
                
                <incident><desc>rumori di sottofondo</desc></incident> 
                
                <u who="#LS" xml:id="LS27" synch="#TS54">Adesso non so come sia, non m'interessa, ma insomma, <pause type="short"/> certamente <anchor xml:id="lilseg-35" synch="#TI11"/> se un minore c'ha un bene, <anchor xml:id="lilseg-36" synch="#TI12"/> <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <pause type="short"/> eh, io avevo dei beni con lui, <pause type="short"/> che erano... <pause type="short"/> fra questi, questa ditta, che mio <rs ref="TEI-ListPerson.xml#GS" type="person">nonno</rs> aveva fondato in cui lavorava mio <rs ref="TEI-ListPerson.xml#AlS" type="person">papà</rs> che era laureato alla <orgName>Bocconi</orgName>, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> faceva la parte... 
                <anchor xml:id="lilseg-37" synch="#TT25" n="25"/> economica, <anchor xml:id="lilseg-38" synch="#TT26" n="26"/> <shift feature="tempo" new="acc"/>mentre lo <rs ref="TEI-ListPerson.xml#AmS" type="person">zio</rs>, che non era laureato ma che era <emph>molto</emph> bravo dal punto di vista commerciale, <shift feature="loud" new="dimin"/>la clientela, era... anche un <anchor xml:id="lilseg-39" synch="#TT27" n="27"/> tecnico in tessitura <anchor xml:id="lilseg-40" synch="#TT28" n="28"/>, era molto bravo, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> faceva la <del type="repetition">la</del> gestione commerciale. <pause type="medium"/> Mio <rs ref="TEI-ListPerson.xml#AmS" type="person">zio</rs> <pause type="medium"/> <shift feature="loud" new="p"/>
                - io avevo quindici anni, non me ne sono praticamente neanche accorta - mi ha liquidato una piccola... <del type="repetition">piccola</del> cifra, perché allora la ditta confiscata la doveva riaprire, non aveva <pause type="short"/> nessun valore, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <del type="repetition">mi ha liquidato una piccola cifra,</del> <pause type="short"/> io non <del type="truncation">s-</del> <shift feature="voice" new="giggle"/> <del type="repetition">non</del> sapevo neanche, <pause type="medium"/> <shift feature="loud" new="cresc"/>e col vento in poppa, perché era molto bravo, all'inizio con fatica, <incident><desc>rumore piuttosto forte e abbastanza vicino</desc></incident> 
                <pause type="short"/> poi andando molto bene, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> ha mandato avanti quest'azienda. Io a un certo punto, diventata donna <pause type="short"/> e guardandomi in giro, tra il tran-tran della nostra vita, <shift feature="loud" new="p"/>che per carità non mancava niente, mio <rs ref="TEI-ListPerson.xml#ABP" type="person">marito</rs> <vocal><desc>inspira</desc></vocal> un ottimo professionista <pause type="medium"/> e manteneva anche molto bene</u>
                                              
                <incident start="#TI11" end="#TI12"><desc>picchiettio su una superifice, come un tavolo</desc></incident>

                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-25" synch="#TT25" n="25"/> Commerciale, <anchor xml:id="annseg-26" synch="#TT26" n="26"/> <shift feature="loud" new="pp"/><unclear cert="low" resp="#SC">economica</unclear></u>

                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-27" synch="#TT27" n="27"/>Era astuto insomma<anchor xml:id="annseg-28" synch="#TT28" n="28"/></u>

                <u who="#AS" xml:id="AS28" synch="#TS55"><vocal><desc>suoni non lessicali</desc></vocal> questo non c'entra con i tuoi diritti però</u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS28" synch="#TS56">Ecco, <vocal who="#AS"><desc>sospira</desc></vocal> però, <vocal who="#AS"><desc>sospira</desc></vocal> siccome poi con mio <rs ref="TEI-ListPerson.xml#AmS" type="person">zio</rs> ero <pause type="short"/> <shift feature="loud" new="p"/>sempre in ottimi rapporti affettuosi e affettivi, <shift feature="loud" new="cresc"/>anche se da casa loro sono andata via, <shift feature="loud" new="dimin"/>sono andata a casa dei miei <rs ref="TEI-ListPerson.xml#Foligno" type="person">nonni</rs> quando hanno lasciato l'albergo, perché stavo molto meglio con i miei <rs ref="TEI-ListPerson.xml#Foligno" type="person">nonni</rs>, poi lasciar mia <rs ref="TEI-ListPerson.xml#EF" type="person">zia</rs> era... importantissimo, <vocal><desc>inspira</desc></vocal>
                <shift feature="loud" new="f"/>però ero rimasta in ottimi rapporti <pause type="short"/> con loro <vocal><desc>inspira</desc></vocal> e... <shift feature="loud" new="dimin"/>poi dopo mi ero sposata, tante cose, per cui mio <rs ref="TEI-ListPerson.xml#AmS" type="person">zio</rs> era sempre un... angelo tutelare, un sacco di regali, a me, ai miei <rs ref="TEI-ListPerson.xml#BelliPaci" type="person">figli</rs> dopo <vocal><desc>inspira</desc></vocal>. Però, <del type="falseStart">io a un certo punto ho detto, <pause type="short"/> che</del> mio <rs ref="TEI-ListPerson.xml#ABP" type="person">marito</rs> ha detto: <quote>"Ma, sai che è un po' strana questa cosa qui che lui ha fatto, perché <vocal><desc>inspira</desc></vocal>
                è vero che eri minorenne, è vero che avrebbe avuto delle rogne, <shift feature="loud" new="dimin"/>però intanto lui si compra case, appartamenti e cose, e tu no"</quote>. <pause type="medium"/> <vocal who="#AS"><desc>sospira</desc></vocal> <shift feature="loud" new="f"/>E io allora una volta o due gli ho detto: <q>"Scusa <rs ref="TEI-ListPerson.xml#AmS" type="person">zio</rs>, - dico - ma tu hai preso due soci - lui aveva due soci, <pause type="medium"/> io ero maggiorenne a quel punto, sposata, avrò avuto venticinque anni la prima volta che gli ho fatto sto discorso, dico - 
                ma tu hai preso due soci perché non avevi <vocal><desc>inspira</desc></vocal> la capacità di riaprire la ditta da solo, ma perché non hai preso me?"</q> <pause type="short"/> <vocal who="#AS"><desc>Mh</desc></vocal> E lui: <quote>"<vocal><desc>Ah, con tono arrabbiato</desc></vocal>, ma per carità, qui nel commercio non si sa mai come vanno le cose, figurati se io volevo far rischiare <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <del type="falseStart">i,</del> quei soldi che tu hai - che è come dire che son quattro soldi, come infatti erano - <vocal><desc>inspira e sospira</desc></vocal>
                e... io non posso farti rischiare questi soldi, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> quindi meglio che abbia dei soci estranei e come va va"</quote> <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> Io un po' per il quieto vivere, <shift feature="loud" new="p"/>perché <pause type="medium"/> gli interessi <pause type="medium"/> sono molto secondari agli affetti come ben sappiamo, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <shift feature="loud" new="cresc"/> un po' perché... la vita mi... <del type="repetition">mi</del> era già molto piena, <shift feature="loud" new="dimin"/> nel senso 
                che <vocal><desc>inspira</desc></vocal> appunto con mio <rs ref="TEI-ListPerson.xml#ABP" type="person">marito</rs>, con i miei <rs ref="TEI-ListPerson.xml#BelliPaci" type="person">figli</rs>, prima uno, poi due, poi tre, insomma, io avevo le mie giornate piene, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <shift feature="loud" new="f"/> ogni tanto glielo ridicevo, <pause type="medium"/> ma a livello quasi di... <foreign xml:lang="de">leitmotiv</foreign>, così: <q>"Eh, però eh..."</q> lui: <quote>"<vocal><desc>Eh, in tono arrabbiato</desc></vocal> per carità"</quote>, finché a un certo punto lui, <pause type="short"/> <shift feature="loud" new="p"/>che 
                sapeva che a me questa cosa mi era dispiaciuta molto, <pause type="short"/> <del type="repetition">a un certo punto lui</del> ha preso in ufficio mio <rs ref="TEI-ListPerson.xml#BelliPaci" type="person">figlio</rs>.</u>
            
            </div>

            <div decls="#reg_2A" n="parteII">

                <incident><desc>rumore, il lettore viene mosso</desc></incident>

                <u who="#AS" xml:id="AS29" synch="#TS57"><gap reason="inaudible"/></u>

                <u who="#LS" xml:id="LS29" synch="#TS58">E allora... niente, ha preso mio <rs ref="TEI-ListPerson.xml#BelliPaci" type="person">figlio</rs> ed è stato <anchor xml:id="lilseg-41" synch="#TI13"/> un po' di anni <pause type="short"/> <anchor  xml:id="lilseg-42" synch="#TI14"/> a lavorare lui lì, poi dopo <vocal><desc>inspira</desc></vocal> mio <rs ref="TEI-ListPerson.xml#BelliPaci" type="person">figlio</rs> ha preso un'altra strada <incident><desc>cade un oggetto metallico</desc></incident> perché non gli piaceva, <incident><desc>cade un oggetto metallico</desc></incident> e a quel punto, finalmente, all'alba dei miei cinquant'anni, mio <rs ref="TEI-ListPerson.xml#AmS" type="person">zio</rs> <vocal><desc>inspira</desc></vocal> che naturalmente nell'...<date when="1980">'80</date> aveva ottantadue anni, perché era del <date when="1898">1898</date>,
                <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <pause type="short"/> e io avevo tutti i <rs ref="TEI-ListPerson.xml#BelliPaci" type="person">figli</rs> grandi, la mia ultima <rs ref="TEI-ListPerson.xml#FBP" type="person">figlia</rs> aveva sedici anni, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> e allora ha detto: <quote>"<vocal><desc>Boh</desc></vocal>, le donne da noi non hanno mai lavorato, cosa vuoi saper fare?"</quote>, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> mi ha lasciato, ormai si parla di venticinque anni fa, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <incident><desc>rumori vicini, un oggetto viene mosso o toccato</desc></incident> <del type="repetition">mi ha lasciato</del> entrare in ditta, tanto più che poi lui mi
                aveva adottato <pause type="short"/> qualche anno prima, <pause type="short"/> parecchi anni prima lui e la <rs ref="TEI-ListPerson.xml#EF" type="person">zia</rs> mi avevano adottato <vocal><desc>inspira</desc></vocal> e quindi... <pause type="short"/> <shift feature="voice" new="giggle"/>pian piano io mi son trasformata</u>
                
                <incident start="#TI13" end="#TI14"><desc>rumori vicini, piuttosto forti e ripetitivi</desc></incident>
                                
                <u who="#AS" xml:id="AS30" synch="#TS59"> E quindi sì, perché io infatti lei la <unclear cert="low" resp="#SC">ditta</unclear></u>
                
                <incident><desc>rumori in sottofondo</desc></incident>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS30" synch="#TS60"><vocal><desc>Eh</desc></vocal> <pause type="short"/> <anchor xml:id="lilseg-43" synch="#TT29" n="29"/> Era <gap reason="inaudible"/> <anchor xml:id="lilseg-44" synch="#TT30" n="30"/></u>

                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-29" synch="#TT29" n="29"/> Ditta centenaria di famiglia <anchor xml:id="annseg-30" synch="#TT30" n="30"/></u>

                <u who="#LS" xml:id="LS31" synch="#TS61">Sì, io adesso sono venticinque anni che lavoro e... mentre mio <rs ref="TEI-ListPerson.xml#BelliPaci" type="person">figlio</rs> è uscito quando io sono entrata, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> dopo... sette/otto anni che io lavoravo lì, intanto mio <rs ref="TEI-ListPerson.xml#AmS" type="person">zio</rs> era morto, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> è entrata mia <rs ref="TEI-ListPerson.xml#FBP" type="person">figlia</rs> con me</u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS31" synch="#TS62">Lei... che ho conosciuto?</u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS32" synch="#TS63" trans="overlap">Sì. E... <shift feature="loud" new="dimin"/><del type="repetition">e</del> prima era lei che lavorava con me, adesso sono io che lavoro con lei</u>
                
                <vocal><desc>piccole risa sommesse</desc></vocal>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS32" synch="#TS64">Piano piano</u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS33" synch="#TS65"><vocal><desc>Mhmh</desc></vocal> <shift feature="voice" new="giggle"/> <vocal><desc>eheh</desc></vocal> sì</u>

                <u who="#AS" xml:id="AS33" synch="#TS66"><vocal><desc>inspira profondamente</desc></vocal> Senti c'è una cosa, c'ho una domanda, non c'entra niente, ma c'entra col nostro argomento, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <vocal><desc>ehm...</desc></vocal> <pause type="short"/> <del type="truncation">i-</del>il ragionamento <unclear cert="medium" resp="#SC">per cui</unclear> faccio questa domanda è questo, cioè: se la mia vita dipende da te <vocal><desc>inspira profondamente</desc></vocal> <pause type="short"/> io voglio sapere cosa pensi tu, perché voglio sapere cosa devo risponderti, o cosa devo fare, per evitare
                di morire. <vocal><desc>inspira</desc></vocal> Allora io mi sono chiesta: <pause type="short"/> ma <pause type="short"/> uno che è lì, di fronte a il decisore, no?, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> cosa pensa che pensi il decisore? Cioè quello... <vocal><desc>suoni vocalici non lessicali</desc></vocal> tu te la sei mai fatta questa domanda: <q>"Cosa pensa il tizio?"</q>, <q>"Che sta facendo <pause type="medium"/> di qua, di là?"</q> strategie di sopravvivenza</u>

                <u who="#LS" xml:id="LS34" synch="#TS67" trans="overlap">Dunque, al momento, <pause type="short"/> <shift feature="loud" new="dimin"/>quando ti capita la prima volta, quando arrivi, non lo sai cosa pensa il tizio, <pause type="short"/> perché è tutto talmente <pause type="short"/> <shift feature="loud" new="cresc"/><del type="repetition">è tutto talmente</del> incredibile quello che ti capita <vocal who="#AS"><desc>Mh</desc></vocal> in quel momento lì, che non hai capacità di giudizio, meno che meno capacità selettiva tra te e lui proprio <anchor xml:id="lilseg-45" synch="#TT31" n="31"/> non... <anchor xml:id="lilseg-46" synch="#TT32" n="32"/> ce l'hai. <pause type="medium"/> E tu stesso <pause type="medium"/>
                sei un oggetto che è capitato lì, scaricato, buttato giù come un... fagotto, e... ti buttano... di qui o di là,  <pause type="short"/> questo è il primo colpo, non lo sai. Dopo, già nella prima giornata, vedi delle cose intorno a te <emph>tali</emph> <pause type="short"/> per cui <pause type="short"/> c'è lo stupore, <shift feature="loud" new="p"/> torniamo di nuovo a <persName ref="TEI-ListPerson.xml#PL"><forename>Primo</forename> <surname>Levi</surname></persName>, come lo spiega, <pause type="medium"/> <shift feature="loud" new="cresc"/> la prima immagine, la più forte oltre
                alla paura, oltre <del type="repetition">al, alla, alla,</del> a renderti conto <pause type="short"/> che hai freddo, che c'hai i piedi bagnati, cioè che son tutte delle componenti che <unclear cert="low" resp="#SC">in</unclear> un primo momento, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <shift feature="tempo" new="rall"/>è lo stupore <shift feature="loud" new="dimin"/>che questo avvenga, <shift feature="loud" new="cresc"/>lo stupore che un tuo simile, magari anche una donna, <pause type="short"/> che quindi è ancora più simile a te del soldato in divisa, la donna SS spaventosa, <vocal><desc>inspira</desc></vocal>
                <pause type="medium"/> ti ammazzi perché <choice><sic>gli</sic><corr>le</corr></choice> stai antipatica, o ti tiri un calcio in faccia, o nei testicoli a un uomo, o faccia delle cose col nerbo di bue che <del type="falseStart">n-,</del> <pause type="short"/> <shift feature="tempo" new="acc"/> cala sulle facce, sulle teste, sulle braccia <del type="falseStart">sulle co-</del>. <pause type="long"/> Quindi, primo c'è questo stupore incredibile del <cit><quote>male altrui</quote></cit> <pause type="medium"/> di cui <pause type="short"/> non puoi capacitarti <pause type="short"/> come un tuo simile è così, è fatto uguale, c'ha gli occhi, il naso,
                la bocca, le braccia, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> cioè non è E.T. che ti scende <shift feature="loud" new="dimin"/> e fa un macello di questo genere, <shift feature="loud" new="f"/>no no, è uno <anchor xml:id="lilseg-47" synch="#TI15"/> ed è fatto come te <anchor xml:id="lilseg-48" synch="#TI16"/>. <pause type="medium"/> Quindi prima c'è <incident><desc>battito</desc></incident> questo, quando poi <pause type="short"/> entri in quella perversa spirale del meccanismo per cui <shift feature="loud" new="dimin"/>tu sei egoista, tu sei affamata, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> tu <del type="falseStart">sei...</del> hai freddo, tu sei sola,
                tu sei disperata, <emph>ma</emph> quell'altro compagno è uguale a te, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> allora invece ci sono questi personaggi, che son quelli della razza eletta, che hanno diritto di vita e di morte <pause type="short"/> sulle razze <pause type="short"/> <del type="falseStart">virgol-,</del> tra virgolette <soCalled>inferiori</soCalled>. <pause type="long"/> <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> <shift feature="tempo" new="rall"/> In quel momento non hai tempo di giudicarli, c'hai un odio dentro di te, <del type="falseStart">una...</del> <pause type="short"/> qualche cosa di così forte che ti aiuta anche 
                a stare in vita, <pause type="medium"/> proprio, <shift feature="voice" new="whisper"/> passano queste facce, distribuiscono botte, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> distribuiscono epiteti, e gli esce da questa bocca <cit><said>una parola che neanche capisci ma che è orribile nel suono</said></cit>, nel modo di dirlo. <pause type="long"/> Questi occhi <pause type="medium"/> crudeli, questi atteggiamenti di tracotanza, di padronanza che sono <emph>il Male</emph>, <pause type="short"/> <emph>sono il Male</emph>, tu sei arrivata in un posto dove c'è <emph>il Male</emph> <pause type="medium"/> assoluto. <pause type="medium"/> 
                E quindi, non è che ti chiedi in quel momento cosa pensa quello lì, tu <pause type="short"/> pensi solo: <shift feature="tempo" new="acc"/><q>"Voglio vivere, voglio vivere, voglio vivere, voglio vivere, voglio vivere"</q> <pause type="short"/> e quando il gesto di questo qui, alla selezione, <pause type="short"/> è quello liberatorio, fa così, e tu puoi andare, gli sei grato, <pause type="long"/> è così.</u> <pause type="medium"/>
                
                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-31" synch="#TT31" n="31"/> Certo <anchor xml:id="annseg-32" synch="#TT32" n="32"/></u>
                
                <incident start="#TI15" end="#TI16"><desc>picchiettio delle dita su una superficie, come un tavolo</desc></incident>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS34" synch="#TS68">E credi al <anchor xml:id="annseg-33" synch="#TT33" n="33"/> caso <anchor xml:id="annseg-34" synch="#TT34" n="34"/></u>
                
                <u who="#LS"><anchor xml:id="lilseg-49" synch="#TT33" n="33"/> Odiandolo <anchor xml:id="lilseg-50" synch="#TT34" n="34"/></u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS35" synch="#TS69">Odiandolo, ma credi al caso <pause type="short"/> o a qualcosa di tuo, cioè: <q>"Mi ha <del type="repetition">mi ha</del> detto di lì, e non di là, perché <anchor xml:id="annseg-35" synch="#TT35" n="35"/> sono <anchor xml:id="annseg-36" synch="#TT36" n="36"/> ancora grassa, perché..."</q> <anchor xml:id="annseg-37" synch="#TT37" n="37"/> <shift feature="loud" new="p"/> so-, cioè <anchor xml:id="annseg-38" synch="#TT38" n="38"/></u>
                
                <u who="#LS"><anchor xml:id="lilseg-51" synch="#TT35" n="35"/> No no no <anchor xml:id="lilseg-52" synch="#TT36" n="36"/></u>
                
                <u who="#LS"><anchor xml:id="lilseg-53" synch="#TT37" n="37"/> No no no no no <anchor xml:id="lilseg-54" synch="#TT38" n="38"/> no no no no, <shift feature="loud" new="p"/> no no no, <pause type="short"/> <shift feature="loud" new="cresc"/>non ti poni, sei viva, ti rivesti, basta. <incident><desc>rumore vicino e sordo</desc></incident></u>
                
                <pause type="short"/>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS36" synch="#TS70">Troppo pervasiva quella paura prima</u>

                <u who="#LS" xml:id="LS35" synch="#TS71">No no no no, <pause type="medium"/> non m'importa se quell'altro... muore, io sono viva, <pause type="medium"/> <shift feature="loud" new="pp"/>è così. <pause type="medium"/> <shift feature="loud" new="cresc"/>&#200; così che il Male <pause type="short"/> corrompe anche il prigioniero, <pause type="medium"/> è così che fa</u>
                
                <pause type="long"/>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS37" synch="#TS72"><vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> <incident><desc>rumore lontano</desc></incident> <shift feature="voice" new="breathy"/>Sì. <pause type="long"/> <vocal><desc>inspira</desc></vocal> Di solito a questa domanda, <vocal><desc>eh...</desc></vocal>, che ti ho fatto adesso <pause type="short"/> <vocal><desc>eh...</desc></vocal> ricevo delle reazioni diverse, <del type="falseStart">ma tutte</del> <pause type="short"/> e questa è la più esplicativa risposta però, <anchor xml:id="annseg-39" synch="#TT39" n="39"/> <unclear cert="low" resp="#SC">va detto</unclear>, <anchor xml:id="annseg-40" synch="#TT40" n="40"/> perché <vocal><desc>inspira</desc></vocal> di solito 
                c'è uno scoppio di aggressività, <pause type="short"/> cioè, <shift feature="voice" new="giggle"/> non pensavano a un... <del type="repetition">un</del> <orig>cazzo</orig>, <shift feature="tempo" new="acc"/>niente, non pensavano a niente, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> cioè, <del type="falseStart">c'è un...</del> <del type="truncation">co-</del>cosa vuoi che ne sapessi? Non lo so, cioè, <shift feature="tempo" new="rall"/> in qualche modo <pause type="short"/> era veramente uno specchio liscio <vocal><desc>risa sommesse e suoni non lessicali</desc></vocal> il comprendere la meccanica della questione, uno specchio liscio che poi a un certo punto, appunto, come dici tu perdeva di
                <pause type="short"/> <incident><desc>rumore in lontananza</desc></incident> <del type="repetition">di</del> importanza, cioè importante è che tu mi dica di qua e non di là, e che io rimanga viva</u>
                
                <u who="#LS"><anchor xml:id="lilseg-55" synch="#TT39" n="39"/> <unclear cert="low" resp="#SC">Perché</unclear> così <anchor xml:id="lilseg-56" synch="#TT40" n="40"/></u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS36" synch="#TS73">Solo quello <anchor xml:id="lilseg-57" synch="#TT41" n="41"/> importa <anchor xml:id="lilseg-58" synch="#TT42" n="42"/></u>

                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-41" synch="#TT41" n="41"/> fine <anchor xml:id="annseg-42" synch="#TT42" n="42"/>. E...</u>
                                
                <u who="#LS" xml:id="LS37" synch="#TS74">Dopo, <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> c'è tutto il dopo <pause type="short"/> nella vita. Quando mi chiedono: <quote>"Ma lei ha cominciato a parlare a sessant'anni. <pause type="short"/> <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> E i quarantacinque anni, dai quindici ai sessanta?"</quote>. <pause type="medium"/> Oh, ma <pause type="short"/> fortunati quelli che il giorno dopo <pause type="short"/> <del type="falseStart">erano</del> avevano le idee così chiare dentro di loro <pause type="short"/> da poterlo raccontare <pause type="short"/> o da poterlo scrivere</u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS38" synch="#TS75"><del type="falseStart">Co-</del> <shift feature="tension" new="tense"/>La <persName ref="TEI-ListPerson.xml#LM"><surname>Millu</surname></persName> ha scritto il libro nel <anchor xml:id="annseg-43" synch="#TT43" n="43"/> <date when="1948">'48</date> <anchor xml:id="annseg-44" synch="#TT44" n="44"/></u>
                
                <u who="#LS"><anchor xml:id="lilseg-59" synch="#TT43" n="43"/> <emph>Sì</emph> <anchor xml:id="lilseg-60" synch="#TT44" n="44"/></u>

                <u who="#AS" xml:id="AS39" synch="#TS76"><shift feature="voice" new="whisper"/><unclear cert="low" resp="#SC">Guarda che...</unclear></u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS38" synch="#TS77">E <persName ref="TEI-ListPerson.xml#PL"><forename>Primo</forename></persName> prima ancora, che gliel'hanno <incident><desc>rumore di pagine che vengono sfogliate</desc></incident> rifiutato. <pause type="medium"/> <vocal who="#AS"><desc>Mh</desc></vocal> Io ci ho messo quarantacinque anni <pause type="long"/> a dire quello che mi sento di dire, che poi</u> 
                
                <u who="#AS" xml:id="AS40" synch="#TS78"><shift feature="voice" new="whisper"/>Esatto</u>

                <u who="#LS" xml:id="LS39" synch="#TS79">Nessuno dei testimoni <incident><desc>rumore di pagine che vengono sfogliate</desc></incident> ha mai raccontato tutto, <pause type="short"/> non lo credo, <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> e non è che li conosco, <anchor xml:id="lilseg-61" synch="#TI17"/> molti di questi non li conosco, non li ho mai
                visti e non ho neanche letto <anchor xml:id="lilseg-62" synch="#TI18"/> quello che... <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <del type="repetition">che</del> hanno scritto, perché ne ho letti tantissimi. <vocal><desc>inspira</desc></vocal> Ma io credo che <del type="falseStart">non,</del> veramente non ci siano le parole per dirlo, <pause type="long"/> proprio c'è un <del type="repetition">un <pause type="short"/> un</del> limite  <pause type="short"/> che in realtà <incident><desc>tocco su una superficie</desc></incident> <pause type="short"/> lo potrebbero <pause type="medium"/> superare, <shift feature="voice" new="giggle"/>se fosse una cosa metafisica, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> quelli
                che hanno fatto il passo estremo, quelli che non son tornati a raccontare, perché <incident><desc>toc toc, rumore di battito su una superficie</desc></incident> quelli sono i veri testimoni. <pause type="medium"/> Ma quelli</u>
                
                <incident start="#TI17" end="#TI18"><desc>rumore di acqua che viene versata a cui segue il rumore di un tappo che viene avvitato</desc></incident>

                <pause type="short"/>

                <u who="#AS" xml:id="AS41" synch="#TS80" trans="latching">Non possono testimoniare</u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS40" synch="#TS81">Non possono. <pause type="medium"/> <incident><desc>rumori in sottofondo</desc></incident> Noi come facciamo <pause type="short"/> a raccontare <pause type="short"/> tutto? Non... <del type="repetition">non</del> è possibile, <pause type="medium"/> non è possibile, non è possibile, non ci son le parole per scriverlo, non ci sono le parole per dirlo, uno... muore, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> diventa 
                pazzo, <shift feature="loud" new="p"/>questo è più probabile anche</u>
                
                <pause type="long"/>

                <u who="#AS" xml:id="AS42" synch="#TS82"><vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> Secondo te da quando tu hai cominciato a parlare, che era il <date when="1992">'92</date>/<date when="1993">'93</date> <anchor xml:id="annseg-45" synch="#TT45" n="45"/> <shift feature="loud" new="p"/>quegli anni lì <anchor xml:id="annseg-46" synch="#TT46" n="46"/></u>
                
                <u who="#LS"><anchor xml:id="lilseg-63" synch="#TT45" n="45"/> <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> Sì <anchor xml:id="lilseg-64" synch="#TT46" n="46"/> <date when="1991">'91</date> forse, sì <vocal who="#AS"><desc>eh...</desc></vocal> <shift feature="loud" new="pp"/> <date when="1991">'91</date>, <anchor xml:id="lilseg-65" synch="#TT47" n="47"/> <date when="1992">'92</date> <anchor xml:id="lilseg-66" synch="#TT48" n="48"/></u>
                
                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-47" synch="#TT47" n="47"/>Ma tu perché <anchor xml:id="annseg-48" synch="#TT48" n="48"/> cominciasti a parlare?</u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS41" synch="#TS83">Oh beh, sai, è una storia lunga, non è che uno si alza al mattino e dice: <q>"Adesso divento <anchor xml:id="lilseg-67" synch="#TT49" n="49"/> una testimone"</q> <anchor xml:id="lilseg-68" synch="#TT50" n="50"/></u>
                
                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-49" synch="#TT49" n="49"/>Sì sì, non è un<del type="truncation">n</del> <anchor xml:id="annseg-50" synch="#TT50" n="50"/> <del type="repetition">un</del> on-off, però insomma</u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS42" synch="#TS84">No no, non è così, non c'è quel tasto dell'on-off, no, assolutamente. <incident><desc>rumori forti in sottofondo</desc></incident> Io era tanto che ci pensavo, <incident><desc>rumori</desc></incident> e dicevo <vocal><desc>inspira</desc></vocal>: <pause type="short"/> <q>"Non ho fatto il mio dovere, non ho fatto il mio dovere, non ho fatto il mio dovere"</q>, siccome io sono una ligia in genere ai doveri, <vocal who="#AS"><desc>sospira</desc></vocal> <pause type="short"/> <shift feature="voice" new="breathy"/>ecco, <vocal><desc>ehm...</desc></vocal>,
                <q>"Non ho fatto il mio dovere"</q> proprio ce l'avevo <pause type="short"/> dentro. <pause type="short"/> Però mi dava fastidio, <pause type="short"/> per esempio, quando <persName ref="TEI-ListPerson.xml#ABP"><forename>Alfredo</forename></persName>, mio <rs ref="TEI-ListPerson.xml#ABP" type="person">marito</rs>, non so, che è stato prigioniero anche lui <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <vocal><desc>schiocco con la bocca suoni non lessicali</desc></vocal> <incident><desc>rumore</desc></incident> <unclear cert="low" resp="#SC">come</unclear> ufficiale, <pause type="short"/> e magari...  a una cena, in un posto, così, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> veniva fuori questo discorso, lui sempre usava questi 
                termini, diceva: <shift feature="loud" new="dimin"/><quote>"Sì, e... io sono stato in sette campi, ah, quanto ho sofferto, <shift feature="loud" new="f"/>niente confronto a mia moglie"</quote> <pause type="short"/> io lo fulminavo, finché finalmente, proprio alla terza volta, gli ho detto: <q>"Guarda, ti prego, non fare questi accenni, <incident><desc>battito secco e sordo, molto vicino</desc></incident> perché io non desidero che si parli di questo argomento, meno che meno a tavola, meno che meno in un salotto, meno che meno <vocal><desc>inspira</desc></vocal> in un contesto <pause type="short"/> 
                che <anchor xml:id="lilseg-69" synch="#TT51" n="51"/> prescinde <anchor xml:id="lilseg-70" synch="#TT52" n="52"/> da <del type="repetition">da...</del> un argomento che per me è sacro, <shift feature="loud" new="dimin"/>io proprio non voglio che se ne parli"</q>. <shift feature="loud" new="f"/>Poi naturalmente succedeva che <pause type="medium"/> c'era una situazione particolare, un cane che mi faceva paura, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> un... colore che... mi dava fastidio <vocal><desc>suoni vocalici non lessicali</desc></vocal> <vocal><desc>inspira</desc></vocal>, e magari veniva fuori con qualcuno di <del type="repetition">di di</del> più intimi: <shift feature="loud" new="p"/><q>"No, questa cosa non la voglio fare, no quest'altra"</q> 
                <vocal><desc>inspira</desc></vocal> sempre in termini di <del type="repetition">di</del> negazione, di quello che <emph>non</emph> avrei voluto fare, no? <vocal><desc>inspira</desc></vocal> E, addirittura pensa che è successo questo, che mia <del type="truncation">fi-</del> <incident><desc>rumore di clacson in lontananza</desc></incident> <shift feature="loud" new="p"/><del type="repetition">mia</del> <rs ref="TEI-ListPerson.xml#FBP" type="person">figlia</rs>, questa che hai visto, <pause type="short"/> <vocal><desc>inspira</desc></vocal> ha avuto degli anni <pause type="short"/> <del type="falseStart">gravi-,</del> in cui è stata malissimo, con attacchi di panico... aveva agorafobia e claustrofobia, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> 
                e a un certo punto lei ha deciso di mettersi in analisi, <pause type="short"/> aveva... <pause type="short"/> <shift feature="loud" new="p"/>forse diciassette anni, una cosa così, non usciva di casa, era un disastro, proprio tutto, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> andare all'università... com'era un disastro in tutto, con lei. <pause type="short"/> <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <shift feature="loud" new="f"/>E, <vocal><desc>ehhh</desc></vocal> c'hanno mandato <pause type="short"/> da <vocal><desc>ehh</desc></vocal> un certo <persName><roleName>Professor</roleName> <surname>Senise</surname></persName>, che adesso è morto, 
                che ha voluto vedere i genitori per decidere che tipo di analisi sarebbe stata più adatta a lei e con chi. <pause type="short"/> <vocal><desc>si schiarisce la voce</desc></vocal> Non so poi se abbia indovinato, perché lei avrebbe voluto farla con un uomo e invece lui l'ha mandata da una donna, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> con la quale non si è mai creato il <term xml:lang="en">transfer</term>, nonostante abbia fatto sette anni <incident><desc>rumori in sottofondo</desc></incident> di analisi. <pause type="medium"/> <incident><desc>rumori</desc></incident> E <pause type="short"/> 
                questo <persName><roleName>Professor</roleName> <surname>Senise</surname></persName>, nel colloquio che ha fatto con me, <pause type="short"/> <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> <shift feature="loud" new="p"/>- questo avveniva <unclear cert="low" resp="#SC">metti</unclear> nell'<date when="1980">'80</date>, <pause type="medium"/> nell'<date when="1980">'80</date>, non so, una cosa così, forse anche prima - <pause type="short"/> <shift feature="loud" new="f"/> e... <pause type="short"/> mi disse: <quote>"Bene signora, mi racconti di lei... <pause type="short"/> <shift feature="loud" new="dimin"/>
                che persona è, cos'ha fatto, cos'ha... vissuto eccetera"</quote> e io ho detto...: <q>"Ma, guardi, io sono una persona normalissima, un <rs ref="TEI-ListPerson.xml#ABP" type="person">marito</rs> e tre <rs ref="TEI-ListPerson.xml#BelliPaci" type="person">figli</rs>"</q> <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> <quote>"Traumi dell'infanzia?"</quote> mi fa, e io ho detto: <quote>"Beh, sì, <pause type="short"/> questo"</quote> <pause type="short"/> <quote>"E <del type="falseStart">a mi-,</del> mi parli di questo"</quote> e io ho detto: <shift feature="loud" new="p"/>: <quote>"No, non posso"</quote>. <pause type="short"/> Lui mi s'interrompe e mi dice: <quote>"Ma guardi che è 
                per il bene di sua <rs ref="TEI-ListPerson.xml#FBP" type="person">figlia</rs>. <pause type="short"/> No, perché mia <rs type="person">figlia</rs> <pause type="medium"/> <shift feature="tempo" new="rall"/> è, in assoluto, la mia <rs type="person">figlia</rs>, proprio... tutto per me"</quote>, <pause type="medium"/> <shift feature="voice" new="whisper"/>io ho detto: <quote>"Non posso. <pause type="medium"/> Non posso."</quote>, <shift feature="loud" new="cresc"/><quote>"Ma guardi che è per il bene di sua <rs ref="TEI-ListPerson.xml#FBP" type="person">figlia</rs>, che sta male, è possibile, ma, guardi che io ho bisogno di farle delle domande"</quote>, <pause type="short"/> <shift feature="loud" new="pp"/>ho detto: <quote>"No, non me le faccia perché io non posso rispondere"</quote>
                e lui mi ha messo alla porta, son andata via. <pause type="medium"/> <shift feature="loud" new="f"/>Dopo qualche anno <shift feature="loud" new="p"/> da questo... quando lei già faceva l'analisi da tre o quattro anni, <pause type="medium"/> io non lo so, <pause type="short"/> sicuramente ha voluto <unclear cert="low" resp="#SC">dire moltissimo</unclear> l'analisi che lei faceva, di cui io non sapevo di che cosa parlava, ma io sapevo che parlava di questo, <pause type="medium"/> ero sicura. <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> <shift feature="loud" new="cresc"/>Questo mi ha lavorato dentro...</u>

                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-51" synch="#TT51" n="51"/> prescinde <anchor xml:id="annseg-52" synch="#TT52" n="52"/></u>

                <u who="#AS" xml:id="AS43" synch="#TS85">Questo sapeva lei, lei sapeva di quello che leggeva, non da te</u>

                <pause type="short"/>

                <u who="#LS" xml:id="LS43" synch="#TS86">Io sapevo che questo fatto lei... il suo amore per me l'aveva <vocal><desc>inspira</desc></vocal> portata anche a questo livello di sofferenza, che poi non sarà stato tutto lì, ma insomma certamente che c'entrava molto. <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <unclear cert="medium" resp="#SC">Allora</unclear> il fatto che lei fosse in analisi, tu pensa che andava <emph>quattro</emph> volte alla settimana</u>
                
                <pause type="short"/>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS44" synch="#TS87"><unclear cert="medium" resp="#SC">Quaterna-, cioè</unclear></u>
                
                <pause type="short"/>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS44" synch="#TS88">E che poi non le ha fatto niente, <shift feature="tempo" new="rall"/>finché non è entrata a <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Pisa">Pisa</placeName>... ed è stata dentro, in clinica, e con le medicine <vocal><desc>inspira</desc></vocal> è guarita. Perché... ha detto <persName><surname>Cassano</surname></persName> che... secondo <anchor xml:id="lilseg-71" synch="#TT53" n="53"/> lui <anchor xml:id="lilseg-72" synch="#TT54" n="54"/></u>
                
                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-53" synch="#TT53" n="53"/> <unclear cert="low" resp="#SC">Vabbè</unclear>, <persName><surname>Cassano</surname></persName> <anchor xml:id="annseg-54" synch="#TT54" n="54"/> <choice><sic>gli</sic><corr>le</corr></choice> ha fatto lo shock da farmaci e basta. <pause type="short"/> Ovviamente.</u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS45" synch="#TS89">Comunque...</u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS45" synch="#TS90" trans="latching"> Comunque sta bene</u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS46" synch="#TS91"><shift feature="loud" new="pp"/><vocal><desc>Eh</desc></vocal>, insomma, <shift feature="loud" new="f"/><vocal><desc>eh, eh,</desc></vocal> <shift feature="loud" new="dimin"/>viaggia, ha fatto un bambino...<incident><desc>rumori in sottofondo</desc></incident> dirige la ditta...</u>
                                  
                <u who="#AS" xml:id="AS46" synch="#TS92"><unclear cert="low" resp="#SC">Basta</unclear>, punto, <vocal who="#LS"><desc>Eh</desc></vocal> punto</u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS47" synch="#TS93"><pause type="short"/> <shift feature="loud" new="dimin"/>Prima non usciva di casa, quindi, vabbè. <shift feature="loud" new="cresc"/>Allora <pause type="short"/></u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS47" synch="#TS94">Ha funzionato</u>

                <pause type="short"/>

                <u who="#LS" xml:id="LS48" synch="#TS95">Sì. Allora, la sua analisi sicuramente ha voluto dire, e <persName ref="TEI-ListPerson.xml#GB"><forename>Goti</forename></persName>, che io ho conosciuto <pause type="short"/> più o meno vent'anni fa, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <pause type="short"/> e quindi siamo <anchor xml:id="lilseg-73" synch="#TT55" n="55"/> <gap reason="inaudible"/> molto <anchor xml:id="lilseg-74" synch="#TT56" n="56"/> vicini a questa cosa, lei andava nelle scuole. <vocal><desc>inspira</desc></vocal> Io ho conosciuto <persName ref="TEI-ListPerson.xml#GB"><forename>Goti</forename></persName> <pause type="short"/> di cui sentivo parlare da anni da un'amica comune, che era così gelosa di noi due amandoci 
                sfrenatamente <anchor xml:id="lilseg-75" synch="#TT57" n="57"/> <gap reason="inaudible"/> <anchor xml:id="lilseg-76" synch="#TT58" n="58"/></u> 
                
                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-55" synch="#TT55" n="55"/> Quello lì, <anchor xml:id="annseg-56" synch="#TT56" n="56"/> <vocal><desc>mhmh</desc></vocal></u>
                
                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-57" synch="#TT57" n="57"/> So tutto, me l'hai raccontato <anchor xml:id="annseg-58" synch="#TT58" n="58"/></u>

                <u who="#LS" xml:id="LS49" synch="#TS96"><unclear cert="medium" resp="#SC">Te l'ho</unclear> raccontato, <anchor xml:id="lilseg-77" synch="#TT59" n="59"/> ecco <anchor xml:id="lilseg-78" synch="#TT60" n="60"/></u>
                
                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-59" synch="#TT59" n="59"/> Sì <anchor xml:id="annseg-60" synch="#TT60" n="60"/></u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS50" synch="#TS97">La <persName ref="TEI-ListPerson.xml#GD"><forename>Giuliana</forename> <surname>Donati</surname></persName>. <vocal><desc>Ehm</desc></vocal>, quando ci siamo conosciute, <persName ref="TEI-ListPerson.xml#GB"><forename>Goti</forename></persName> con quella dolcezza materna, che chiunque vorrebbe averla per madre, perché <pause type="short"/> ha una carica materna che è una cosa...</u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS48" synch="#TS98">Cioè, una carica umana...</u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS51" synch="#TS99">Sì, <anchor xml:id="lilseg-79" synch="#TT61" n="61"/> ma io non <unclear cert="medium" resp="#SC">solo</unclear>, l'ho <anchor xml:id="lilseg-80" synch="#TT62" n="62"/> sentita materna proprio tantissimo, <incident><desc>rumori in sottofondo</desc></incident> <vocal><desc>inspira</desc></vocal> mi ha detto: <shift feature="tension" new="lax"/><quote>"Ma tu vai, ma tu, tu devi andare, tu devi, guarda che ci sono un sacco <vocal><desc>inspira</desc></vocal> di scuole che chiedono, ragazzi che non sanno niente"</quote> <gap reason="inaudible"/> <shift feature="tension" new="tense"/><q>"No, ma io non ce la faccio, non posso, non l'ho mai fatto <vocal><desc>inspira</desc></vocal> e poi saprò parlare in
                pubblico? Mi uscirà la voce? Mi metterò a piangere? A urlare?"</q> <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <shift feature="tension" new="lax"/><quote>"Ma prova, ma prova, prova"</quote>, m'ha portato una volta <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> in una famiglia di suoi amici che facevano <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <vocal><desc>ehh</desc></vocal> quelle robe <del type="falseStart">sce-,</del> che io detesto personalmente, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> quei gruppi di lettura, sai che... prendono... <pause type="short"/> <bibl><title ref="TEI-ListBibl.xml#Gattopardo">Il Gattopardo</title></bibl>,
                <vocal who="#AS"><desc>Ah, ah</desc></vocal> toh, per dirti, <vocal who="#AS"><desc>Ah</desc></vocal> lo leggono in dieci e poi lo commentano - io se leggo <bibl><title ref="TEI-ListBibl.xml#Gattopardo">Il Gattopardo</title></bibl> non ho nessuna voglia di sentire quegli altri <vocal who="#AS"><desc>ride</desc></vocal> nove <shift feature="voice" new="giggle"/>cos'hanno <vocal who="#AS"><desc>ride</desc></vocal> da dire <shift feature="voice" new="laugh"/>sul <bibl><title ref="TEI-ListBibl.xml#Gattopardo">Gattopardo</title></bibl> <vocal><desc>ride</desc></vocal></u>
                
                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-61" synch="#TT61" n="61"/> Proprio, in assoluto <anchor xml:id="annseg-62" synch="#TT62" n="62"/></u>
              
                <u who="#AS" xml:id="AS49" synch="#TS100"><shift feature="voice" new="laugh"/><gap reason="inaudible"/></u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS52" synch="#TS101"><shift feature="voice" new="giggle"/>No, hai capito? <anchor xml:id="lilseg-81" synch="#TT63" n="63"/> Cioè, mi può interessare <anchor xml:id="lilseg-82" synch="#TT64" n="64"/> la critica <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <pause type="short"/> <del type="repetition">la critica</del> letteraria vera e propria, ma non cosa dice la signora Rossi, <shift feature="loud" new="dimin"/>me ne frego della signora <anchor xml:id="lilseg-83" synch="#TI19"/> Rossi, <gap reason="inaudible"/> <anchor xml:id="lilseg-84" synch="#TI20"/>, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> preferisco... stare <del type="truncation">co</del>con quello che penso io o confrontarmi, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> appunto, con uno che sento <pause type="short"/> superiore in 
                tutto e di gran lunga a me, per cui mi interessa tanto di sentir quello che pensa. <vocal><desc>inspira</desc></vocal> Beh, mi porta in questo gruppo, che erano tutti ebrei, <pause type="short"/> una famiglia, un'accoglienza deliziosa, della gente molto carina, e commentavano un libro di qualcuno sulla Shoah <pause type="medium"/> e la <persName ref="TEI-ListPerson.xml#GB"><forename>Goti</forename></persName> rispondeva a delle domande</u>
                
                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-63" synch="#TT63" n="63"/> <unclear cert="low" resp="#SC">E sì, dico</unclear> <anchor xml:id="annseg-64" synch="#TT64" n="64"/></u>
                
                <incident start="#TI19" end="#TI20"><desc>scricchiolio vicino</desc></incident>

                <u who="#AS" xml:id="AS50" synch="#TS102" trans="latching">Specifiche sull'<anchor xml:id="annseg-65" synch="#TT65" n="65"/> argomento <anchor xml:id="annseg-66" synch="#TT66" n="66"/></u>

                <u who="#LS"><anchor xml:id="lilseg-85" synch="#TT65" n="65"/> Sì, <anchor xml:id="lilseg-86" synch="#TT66" n="66"/> perché, non so, <quote>"<unclear cert="low" resp="#SC">Già</unclear> me allora anche te..."</quote> la conoscevano già bene, eccetera. <vocal><desc>inspira</desc></vocal> E allora lì, io <incident><desc>rumore forte e secco</desc></incident> non so, vuoi perché l'ambiente era molto... <anchor xml:id="lilseg-87" synch="#TT67" n="67"/> favorevole, <anchor xml:id="lilseg-88" synch="#TT68" n="68"/> <del type="falseStart">vuoi pe-,</del> vuoi perché conoscevano già tutti queste storie, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <shift feature="loud" new="dimin"/>il cugino del cognato del fratello dell'... amico, <pause type="short"/> <shift feature="loud" new="cresc"/>vuoi perché c'era
                <persName ref="TEI-ListPerson.xml#GB"><forename>Goti</forename></persName> vicina, vuoi perché era ora, vuoi, <del type="repetition">vuoi,</del> boh, non lo so perché, <vocal who="#AS"><desc>Mhmh</desc></vocal> io quel giorno lì ho parlato, molto, almeno mezz'ora di questo argomento, <pause type="short"/> di che cosa era successo, quando <anchor xml:id="lilseg-89" synch="#TI21"/> c'avevano preso, il confine, la <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Svizzera">Svizzera</placeName>, questo <anchor xml:id="lilseg-90" synch="#TI22"/> e quello <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <pause type="short"/> <shift feature="loud" new="p"/>e allora ho detto: <q>"Oh toh, guarda che mi esce la voce, guarda che... non è così...<del type="repetition">così</del> impossibile"</q>. <pause type="short"/> 
                <shift feature="loud" new="f"/>E allora, poi naturalmente son passati altri mesi, figurati</u>
                
                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-67" synch="#TT67" n="67"/> favorevole <anchor xml:id="annseg-68" synch="#TT68" n="68"/></u>
                
                <incident start="#TI21" end="#TI22"><desc>rumore di dita che picchiettano su una superficie, accompagnando il discorso</desc></incident>

                <u who="#AS" xml:id="AS51" synch="#TS103">Senti, ma tu prima di questa cosa, neanche con tuo <rs ref="TEI-ListPerson.xml#ABP" type="person">marito</rs>?</u>

                <u who="#LS" xml:id="LS53" synch="#TS104">Sì, <anchor xml:id="lilseg-91" synch="#TT69" n="69"/> pochissimo <anchor xml:id="lilseg-92" synch="#TT70" n="70"/></u>

                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-69" synch="#TT69" n="69"/> Con lui sì <anchor xml:id="annseg-70" synch="#TT70" n="70"/></u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS54" synch="#TS105"><shift feature="loud" new="pp"/>Pochissimo</u>

                <pause type="long"/>

                <u who="#LS" xml:id="LS55" synch="#TS106">Con mio <rs ref="TEI-ListPerson.xml#ABP" type="person">marito</rs>, <pause type="short"/> <shift feature="loud" new="f"/>senz'altro, <pause type="medium"/> sempre però con <pause type="short"/> molte riserve, che erano dovute non al fatto <pause type="medium"/> tanto che io non potessi dirle con lui queste cose, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> ma perché, <pause type="medium"/> come ti posso dire? <pause type="medium"/> Solo una <persName ref="TEI-ListPerson.xml#GB"><forename>Goti</forename></persName> <shift feature="loud" new="dimin"/>può capire quello di cui stiamo parlando</u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS52" synch="#TS107"><vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> Qualcuno che ha provato la stessa... <anchor xml:id="annseg-71" synch="#TT71" n="71"/> esperienza <anchor xml:id="annseg-72" synch="#TT72" n="72"/></u>
                
                <u who="#LS"><anchor xml:id="lilseg-93" synch="#TT71" n="71"/> Sì, <anchor xml:id="lilseg-94" synch="#TT72" n="72"/> cioè io che a quel tempo, che non avevo <pause type="short"/> metabolizzato niente, <shift feature="loud" new="dimin"/>che non avevo... ancora <pause type="short"/> pianto abbastanza i miei lutti, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <shift feature="loud" new="cresc"/>che volevo esser felice con lui, essere una donna, giovane, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> innamorata... <del type="truncation">tut-</del>tutto quello che <del type="repetition">che</del> competeva e <emph>mi</emph> competeva e <emph>gli</emph> competeva <shift feature="loud" new="p"/>in quel periodo, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <pause type="long"/> no.</u> 
                
                <u who="#AS" xml:id="AS53" synch="#TS108">Ti sembrava di inquinare un...</u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS56" synch="#TS109">Ma più che di inquinare <incident><desc>rumore</desc></incident> il presente di <del type="repetition">di</del> non rispettare sufficientemente il passato, non so come dirti, erano...</u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS54" synch="#TS110">&#200; sempre la stessa, sì, <del type="falseStart">è semp-,</del> è sempre quello che dici, cioè <vocal><desc>suoni non lessicali</desc></vocal>: <q>"Non riesco a dire, allora se non riesco a dire tutto non dico"</q></u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS57" synch="#TS111"><shift feature="loud" new="dimin"/>Due tempi... completamente diversi <del type="falseStart">devi...</del> <pause type="short"/>. <shift feature="loud" new="cresc"/>C'è voluto proprio <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> <shift feature="loud" new="rall"/>il compiere sessant'anni, <pause type="short"/> <del type="falseStart">il...</del> questo senso del tempo che passa, inesorabile, poi tutto quello intorno, che intanto succede, succedeva, <anchor xml:id="lilseg-95i" synch="#TI23"/> e che succede, in politica, che <anchor xml:id="lilseg-96i" synch="#TI24"/> succede nel mondo, che succede <vocal><desc>inspira</desc></vocal> a tutti
                i livelli possibili e immaginabili, che sono tutti contro di noi, contro questi ricordi, contro questa realtà, contro</u>

                <incident start="#TI23" end="#TI24"><desc>rumori in sottofondo, prima lievi poi molto forti</desc></incident>

                <u who="#AS" xml:id="AS55" synch="#TS112">Sì, in quegli anni c'è stato un po' di negazionismo <vocal who="#LS"><desc>Ehhh</desc></vocal> <gap reason="inaudible"/> antisemita a Roma</u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS58" synch="#TS113">I cimiteri violati, eccetera.</u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS56" synch="#TS114">Sì</u> 
                
                <u who="#LS" xml:id="LS59" synch="#TS115">Non lo so, forse era <del type="truncation">e-</del> <pause type="short"/> un insieme di cose, hai capito?, cioè non è una cosa per cui ti alzi una mattina e decidi: <q>"Adesso vado in un'università e racconto"</q>. <pause type="short"/> Invece dal momento in cui <pause type="short"/> ho deciso che ero matura, che sarei riuscita, <shift feature="loud" new="dimin"/>che non avrei pianto, che non avrei gridato, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> che avrei trovato le parole per <incident><desc>rumore</desc></incident> dire quello che mi sentivo 
                di dire, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> proprio come una lezione di storia, ma sempre anche <incident><desc>lieve picchiettio delle dita</desc></incident> agganciata all'oggi eh, perché io quando parlo di fame, per esempio, li invito sempre a non sprecare, a non far scadere i prodotti, a non scegliere, a non essere viziati nel mangiare considerando <vocal><desc>inspira</desc></vocal> che ci sono un miliardo e mezzo di persone, <emph>oggi</emph> <incident><desc>battito delle dita su una superficie</desc></incident>, che muoiono di fame. <vocal><desc>inspira</desc></vocal>. Cioè io cerco sempre</u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS57" synch="#TS116" trans="latching">Di contestualizzare <anchor xml:id="annseg-73" synch="#TT73" n="73"/> anche... <anchor xml:id="annseg-74" synch="#TT74" n="74"/></u>
                
                <u who="#LS" trans="latching"> <anchor xml:id="lilseg-95" synch="#TT73" n="73"/> Un pochino, <anchor xml:id="lilseg-96" synch="#TT74" n="74"/> sì. Adesso, non... più di tanto, perché non è possibile, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <pause type="short"/> <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> però... <pause type="short"/> <vocal><desc>mhhh</desc></vocal> per la dignità della persona, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <vocal><desc>mmmh</desc></vocal> <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> sul fatto, per esempio, <pause type="short"/> che è troppo facile oggi tirare fuori la questione del razzismo, di questi che si sentivano superiori <vocal><desc>inspira</desc></vocal> e trattavano questi altri digraziati,
                <shift feature="loud" new="cresc"/>dando loro <emph>la colpa</emph> <shift feature="loud" new="dimin"/>di appartenere a una non-razza, o a una razza da <del type="repetition">da</del> sprezzare, <shift feature="loud" new="f"/>cioè, <incident><desc>lieve tonfo</desc></incident> <vocal><desc>inspira</desc></vocal> cerco sempre di riportare, <shift feature="loud" new="dimin"/>quando parlo ai ragazzi, alle cose che succedono oggi. <vocal><desc>inspira</desc></vocal> Ma per far questo... <unclear cert="medium" resp="#SC">vi</unclear> sono anni, io ho cambiato moltissimo il mio modo di...</u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS58" synch="#TS117" trans="latching"><unclear cert="medium" resp="#SC">Di portar-</unclear> <vocal><desc>eh</desc></vocal> <anchor xml:id="annseg-75" synch="#TT75" n="75"/> la testimonianza <anchor xml:id="annseg-76" synch="#TT76" n="76"/></u>
                
                <u who="#LS"><anchor xml:id="lilseg-97" synch="#TT75" n="75"/>Di <unclear cert="low" resp="#SC">portare</unclear> <anchor xml:id="lilseg-98" synch="#TT76" n="76"/> <incident><desc>rumore sordo</desc></incident> la testimonianza. <pause type="medium"/> <shift feature="loud" new="f"/>Certe cose non le racconto più, questa della carota <pause type="short"/> all'inizio la raccontavo, poi privilegio altre cose che mi sembrano più importanti, <pause type="short"/> mi sembrano, <vocal who="#AS"><desc>Eh</desc></vocal>, saranno</u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS59" synch="#TS118"><anchor xml:id="annseg-77" synch="#TT77" n="77"/> Quali? <anchor xml:id="annseg-78" synch="#TT78" n="78"/></u>
                
                <u who="#LS"><anchor xml:id="lilseg-99" synch="#TT77" n="77"/>Non lo so<anchor xml:id="lilseg-100" synch="#TT78" n="78"/></u>

                <u who="#AS" xml:id="AS60" synch="#TS119"><pause type="short"/> Quali privilegi adesso?</u>

                <u who="#LS" xml:id="LS60" synch="#TS120">Ma, io adesso privilegio... <del type="repetition">privilegio</del> <vocal><desc>mmh</desc></vocal> sempre moltissimo i sentimenti <vocal><desc>inspira profondamente</desc></vocal> che sono comuni, a tutti: i distacchi, gli abbandoni, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> la solitudine, la... <vocal><desc>mmh</desc></vocal> <del type="repetition">la</del> mancanza <pause type="short"/> di un contatto, il fatto che uno magari <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <vocal><desc>mmh</desc></vocal> non ha fatto in tempo... a dire... al proprio caro tutto il bene che gli vuole perché di colpo succede qualcosa che non lo vedi mai più. <shift feature="loud" new="f"/>Cioè, questi fatti
                succedono anche oggi, uno esce, va sotto una macchina e quello non ha fatto in tempo a dirgli <pause type="short"/> che lo amava, non so. Ecco io <pause type="short"/> oggi sono più così, più da nonna, <pause type="short"/> son la <anchor xml:id="lilseg-101" synch="#TI25"/> nonna di me stessa <anchor xml:id="lilseg-102" synch="#TI26"/> <pause type="short"/> <anchor xml:id="lilseg-103" synch="#TT79" n="79"/> <unclear cert="medium" resp="#SC">di allora</unclear> <anchor xml:id="lilseg-104" synch="#TT80" n="80"/></u>
                
                <incident start="#TI25" end="#TI26"><desc>lieve battito di dita che segue le parole del discorso</desc></incident>
                
                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-79" synch="#TT79" n="79"/> Dici che questa <anchor xml:id="annseg-80" synch="#TT80" n="80"/> cosa delle emozioni, dei sentimenti <pause type="short"/> è da nonna</u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS61" synch="#TS121">Sì</u>

                <u who="#AS" xml:id="AS61" synch="#TS122">Mentre i fatti storici e le cifre <pause type="short"/> sono... </u>

                <u who="#LS" xml:id="LS62" synch="#TS123" trans="latching">Da testimone... </u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS62" synch="#TS124" trans="overlap">Da testimone più...</u>

                <u who="#LS" xml:id="LS63" synch="#TS125">Sì. <vocal who="#AS"><desc>Mh</desc></vocal> Poi per esempio, non ero così <pause type="short"/> <del type="repetition">così...</del> una... <distinct>vessillifera</distinct> della vita all'inizio che ho parlato. Non avevo capito fino in fondo, perché non ero nonna, <pause type="short"/> quanto i ragazzi di oggi abbiano bisogno di amare la vita. Allora, non posso io prescindere da un incontro, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> raccontando una cosa che possono leggere anche sui libri, se una persona che è arrivata a quell'<cit><quote>abisso</quote></cit> non inneggia alla vita. <pause type="short"/> Oggi la buttano <pause type="short"/> e non la devono buttare, <pause type="short"/> sennò cosa serve di sentir 
                parlare me?</u>

                <pause type="medium"/>

                <u who="#AS" xml:id="AS63" synch="#TS126"><vocal><desc>inspira</desc></vocal> <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> Quella è stata una questione così <pause type="short"/> enorme dal punto di vista numerico, tecnico, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> che invece questo aspetto che tu dici "da nonna", <pause type="short"/> <vocal><desc>eh</desc></vocal> <incident><desc>rumori</desc></incident> in realtà <shift feature="tempo" new="a"/>non è stato mai privilegiato perché <incident><desc>rumori</desc></incident> non c'è spazio, non c'è modo, cioè, non c'è paragone <del type="truncation">co-</del>con le cifre. <persName ref="TEI-ListPerson.xml#SV"><forename>Shlomo</forename> <surname>Venezia</surname></persName> m'ha fatto vedere <pause type="short"/> delle schede,
                mi ha <shift feature="tempo" new="rall"/><del type="repetition">mi ha</del> sensibilizzato sui numeri <pause type="short"/> <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> <vocal><desc>ehhh</desc></vocal> con forza, sui numeri, no? <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <vocal><desc>ehh</desc></vocal> E però, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <shift feature="tempo" new="acc"/> quando sono andata a trovarlo la terza e quarta volta <del type="falseStart">a sto negoz-</del>, così, <shift feature="loud" new="p"/>per salutarlo, non perché, <incident><desc>rumore piuttosto forte in sottofondo</desc></incident> cioè rimane una relazione comune, e... lui m'ha detto: <quote>"Io, adesso...
                <pause type="short"/> <del type="falseStart">non...</del> cioè mi sveglio la notte <del type="falseStart">e non...</del> alle <anchor xml:id="annseg-81" synch="#TI27"/> 04:00, come sempre, <del type="repetition"><unclear cert="medium" resp="#SC">mi sveglio</unclear> alle 04:00,</del> e non <del type="repetition">non... </del> <anchor xml:id="annseg-82" synch="#TI28"/> non so per quale motivo mi devo alzare la mattina"</quote> cioè... ok, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <unclear cert="low" resp="#SC">quindi</unclear> c'è stato un momento <pause type="short"/> in cui lui ha <del type="repetition">ha</del> privilegiato <emph>dopo</emph>, <anchor xml:id="annseg-83" synch="#TI29"/> dopo avermi detto i numeri, dopo avermi detto la sua testimonianza <emph>obbligatoria</emph>, cioè importantissima <anchor xml:id="annseg-84" synch="#TI30"/></u> 
                
                <incident start="#TI27" end="#TI28"><desc>rumori in sottofondo</desc></incident>
                
                <incident start="#TI29" end="#TI30"><desc>rumori in sottofondo</desc></incident>

                <u who="#LS" xml:id="LS64" synch="#TS127">Sì</u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS64" synch="#TS128">In cui lui m'ha detto, cioè: <quote>"Io <incident><desc>rumore</desc></incident> soffro sempre, soffro continuamente, <vocal><desc>brevi suoni non lessicali</desc></vocal> sto sempre male, perché non riesco a... <vocal><desc>ehh</desc></vocal> allineare quello che ho visto con quello che vivo"</quote></u>

                <u who="#LS" xml:id="LS65" synch="#TS129">E grazie, lui <pause type="short"/></u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS65" synch="#TS130"><choice><orig>Popo</orig><reg>Proprio</reg></choice> <shift feature="voice" new="giggle"/><q>"Eh, e grazie"</q> <vocal><desc>ride</desc></vocal>, però comunque</u>

                <u who="#LS" xml:id="LS66" synch="#TS131">Lui è il massimo, io non so, te l'ho già detto, <del type="repetition">io non so</del> come fa <persName ref="TEI-ListPerson.xml#SV"><forename>Shlomo</forename> <surname>Venezia</surname></persName>, ogni minuto, andare ad <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Auschwitz">Auschwitz</placeName>, accompagna i gruppi, <incident><desc>lieve rumore in sottofondo</desc></incident> ogni giorno, quasi, della sua vita racconta: <quote>"Mio cugino è entrato, allora ho voluto il panino, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> io non gli ho voluto dire, però lui l'ha capito"</quote> <vocal><desc>inspira</desc></vocal> e cioè, è una cosa che <pause type="short"/> <vocal><desc>eh...eh</desc></vocal>, quello che <del type="repetition">che</del> ha vissuto lui
                <vocal><desc>suoni non lessicali</desc></vocal> più di così mancava proprio l'ultimo passo <incident><desc>rumori in sottofondo</desc></incident> <pause type="short"/></u>

                <u who="#AS" xml:id="AS66" synch="#TS132">Sì, e... <shift feature="loud" new="cresc"/>appunto, e anche così, comunque lui <vocal><desc>inspira</desc></vocal> sente la necessità di dire quello che prova, io ho visto <incident><desc>lieve rumore</desc></incident> <vocal><desc>inspira</desc></vocal> una sua testimonianza alla scuola tedesca, quando <incident><desc>rumore</desc></incident> c'è stata questa mostra con... <del type="repetition">con</del> le poesie, <unclear cert="high" resp="#SC">quelle lì</unclear> <incident><desc>rumore</desc></incident> <vocal><desc>inspira</desc></vocal>e... c'erano lui e <persName ref="TEI-ListPerson.xml#IM"><forename>Ida</forename></persName> <vocal who="#LS"><desc>Mh</desc></vocal> a <incident><desc>rumore più forte</desc></incident> 
                testimoniare <pause type="short"/> <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> e c'era la <rs type="person">nipote</rs> di <persName ref="TEI-ListPerson.xml#SV"><forename>Shlomo</forename></persName> in sala, <del type="repetition">la <rs type="person">nipote</rs>,</del> la <rs type="person">figlia</rs> del <rs type="person">figlio</rs>. <pause type="short"/> Non testimoniava, praticamente <shift feature="loud" new="f"/>cioè: <quote>"No, ma no, ma no"</quote> <vocal><desc>ride</desc></vocal> <shift feature="voice" new="giggle"/>niente, <vocal><desc>ride</desc></vocal> non testimoniava, <del type="falseStart">non-,</del> <vocal><desc>inspira</desc></vocal> cioè i sentimenti hanno uno spazio <pause type="short"/> enorme, questa tutela, <del type="falseStart">questa</del> <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <q>"<del type="truncation">N-N-</del>Non ti voglio spaventare, 
                non ti voglio-"</q> cioè, era una cosa <pause type="short"/> commovente vedere come lui, <pause type="short"/> come <del type="falseStart">i b-,</del> i <del type="repetition">i</del> ragazzini che già sapevano un sacco di cose <vocal><desc>inspira</desc></vocal> chiedessero, anche in maniera un po' perversa, i particolari <anchor xml:id="annseg-85" synch="#TT81" n="81"/> <unclear cert="medium" resp="#SC">turpi</unclear> <anchor xml:id="annseg-86" synch="#TT82" n="82"/> <pause type="short"/> - <shift feature="tempo" new="a"/>quella è morbosità - <del type="repetition"> e chiedevano i particolari <anchor xml:id="annseg-87" synch="#TT83" n="83"/> turpi, </del> e lui <anchor xml:id="annseg-88" synch="#TT84" n="84"/> minimizzava al massimo, <incident><desc>rumori</desc></incident> <anchor xml:id="annseg-89" synch="#TT85" n="85"/> no? <anchor xml:id="annseg-90" synch="#TT86" n="86"/></u>

                <u who="#LS"><anchor xml:id="lilseg-105" synch="#TT81" n="81"/> Ecco vedi, <anchor xml:id="lilseg-106" synch="#TT82" n="82"/> quella è morbosità</u>

                <u who="#LS"><anchor xml:id="lilseg-107" synch="#TT83" n="83"/> Non mi piace, non... assolutamente <anchor xml:id="lilseg-108" synch="#TT84" n="84"/></u>

                <u who="#LS"><anchor xml:id="lilseg-109" synch="#TT85" n="85"/> E beh, <anchor xml:id="lilseg-110" synch="#TT86" n="86"/> una o l'altra, <incident><desc>rumori metallici</desc></incident> o la racconti o non la racconti</u>
                
                <incident><desc>rumori metallici, probabilmente un vassoio viene poggiato su un tavolo</desc></incident>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS67" synch="#TS133"><unclear cert="high" resp="#SC">Ah, ma che bella</unclear> cosa <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <vocal><desc>mmmmh</desc></vocal></u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS67" synch="#TS134">Eh, io non ho i pasticcini <shift feature="voice" new="giggle"/>della <persName ref="TEI-ListPerson.xml#GB"><forename>Goti</forename></persName> perché non li so fare</u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS68" synch="#TS135">Io non sono riuscita a passare da <persName ref="TEI-ListPerson.xml#IM"><forename>Ida</forename></persName> <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <incident><desc>rumori metallici</desc></incident> e... volevo portarti altri <gap reason="inaudible"/>, perché speravo di vedere anche <persName ref="TEI-ListPerson.xml#GB"><forename>Goti</forename></persName></u>
                
                <incident><desc>Anna Segre e Liliana Segre iniziano a mangiare</desc></incident>
                
                <u who="#LS"  xml:id="LS68" synch="#TS136">Ah <del type="falseStart">c'è...</del> non c'è <persName ref="TEI-ListPerson.xml#GB"><forename>Goti</forename></persName>? Hai provato a chiamare?</u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS69" synch="#TS137"><vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> Ho provato a chiamarla</u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS69" synch="#TS138">Non c'è <anchor xml:id="lilseg-111" synch="#TT87" n="87"/> oggi? <anchor xml:id="lilseg-112" synch="#TT88" n="88"/></u>
                
                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-91" synch="#TT87" n="87"/> E m'ha <anchor xml:id="annseg-92" synch="#TT88" n="88"/> detto... no, <incident><desc>rumore lontano</desc></incident> le ho detto se voleva venire e stare <incident><desc>rumore lontano</desc></incident> <pause type="short"/> un pochino con noi <incident><desc>rumore vicino</desc></incident> eh, <vocal who="#LS"><desc>Ah</desc></vocal> e... m'ha... <del type="repetition">m'ha</del> detto: <quote>"Non ce la faccio <del type="repetition">non ce la faccio</del> perché ho un problema a casa, <shift feature="loud" new="pp"/>non ce la faccio"</quote> <incident><desc>rumori</desc></incident> <vocal><desc>mmh</desc></vocal> <pause type="long"/> <incident><desc>rumore metallico</desc></incident> Vi ho portato...</u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS70" synch="#TS139">Siamo tutti diversi</u>

                <pause type="medium"/>

                <incident><desc>rumori in sottofondo, mangiano</desc></incident>

                <u who="#AS" xml:id="AS70" synch="#TS140"><unclear cert="low" resp="#SC">Certo</unclear></u>

                <incident><desc>rumori</desc></incident>

                <u who="#LS" xml:id="LS71" synch="#TS141">Il percorso, <pause type="medium"/> <incident><desc>rumori</desc></incident> <del type="repetition">il percorso</del> di ognuna dipende da quello che ha avuto dopo, <pause type="medium"/> <incident><desc>rumori</desc></incident> moltissimo</u>
                
                <incident><desc>rumori molto vicini, il registratore viene mosso</desc></incident>
                
                <pause type="medium"/>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS71" synch="#TS142">Questa cosa <pause type="short"/> è stata stagna nella mente di quasi tutti <pause type="short"/> per cinquant'anni, <incident><desc>rumori forti</desc></incident> <shift feature="loud" new="f"/>stagna non nel senso che me lo dimentico, ma nel senso che <pause type="short"/> <vocal><desc>inspira</desc></vocal> è talmente non metabolizzata, è talmente inspiegata, talmente non creduta, è talmente <pause type="short"/> <incident><desc>rumori</desc></incident> non <pause type="short"/> <incident><desc>rumore</desc></incident> <del type="repetition">non</del> raccontabile tutta, è talmente tutta piena <incident><desc>rumori</desc></incident> di sfumature, di cose, che ogni volta che sporgono mi feriscono, <pause type="medium"/> 
                <incident><desc>rumori</desc></incident> che rimane accantonata. <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <incident><desc>rumori</desc></incident> Allora, ci sono molti modi di affrontare questa cosa, <incident><desc>rumori</desc></incident> e io ne sto vedendo un po'. <incident><desc>rumori</desc></incident> E comunque...</u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS72" synch="#TS143">Siamo tutti diversi</u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS72" synch="#TS144">Sì, <shift feature="loud" new="dimin"/>tutti diversi</u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS73" synch="#TS145">Poi dipende tantissimo <pause type="short"/> non solo dal dopo, <pause type="short"/> <incident><desc>rumori</desc></incident> ma anche dal prima, dal contesto, il tipo di famiglia, il tipo di educazione, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> ceto sociale, <pause type="short"/> ambizioni <pause type="short"/> <vocal><desc>mmh</desc></vocal> troncate, non è il mio caso perché io avevo un'età in cui non avevo <incident><desc>rumori, il registratore viene mosso</desc></incident> nessuna ambizione, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <pause type="short"/> <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> <persName ref="TEI-ListPerson.xml#NF"><forename>Nedo</forename></persName> per esempio si è
                laureato <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <pause type="short"/> pochi anni fa</u>
            
            </div>

            <div decls="#reg_2B" n="parteIII">

                <incident><desc>rumori forti e vicini, il registratore viene mosso</desc></incident>

                <u who="#LS" xml:id="LS74" synch="#TS146"><incident><desc>La voce si sente ovattata</desc></incident> <unclear cert="low">&#200; devastante</unclear>, <pause type="short"/> <incident><desc>la voce si sente nuovamente bene</desc></incident> sicuramente, <incident><desc>rumore breve e secco in lontananza</desc></incident> ma <pause type="long"/> <unclear cert="medium" resp="#SC">uno</unclear> dei risvolti...</u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS73" synch="#TS147"><vocal><desc>inspira</desc></vocal> Cioè dopo l'impatto numerico, è questo che ti volevo dire, rispetto a <unclear cert="low" resp="#SC">cui tu puoi</unclear> dire <q>"No, sono nonna"</q>, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> secondo me è riduttiva questa tua definizione, perché dopo l'impatto numerico <vocal><desc>inspira</desc></vocal> il metabolismo sta proprio nel dire <pause type="short"/> che impatto ha avuto su me, <pause type="short"/> nel senso, <pause type="short"/> <vocal><desc>inspira</desc></vocal> cos'ho provato io quando <pause type="short"/> ho visto andar via <pause type="short"/> <del type="falseStart">il mi-,</del> il mio unico 
                <pause type="short"/> amore, cioè</u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS75" synch="#TS148">Beh ma io quello certo che lo racconto</u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS74" synch="#TS149">Capito? Questo secondo me è... <anchor xml:id="annseg-93" synch="#TT89" n="89"/> è il <del type="repetition">è il,</del> <anchor xml:id="annseg-94" synch="#TT90" n="90"/> <del type="repetition">è il</del> vero impatto, <anchor xml:id="annseg-95" synch="#TT91" n="91"/> è l- <anchor xml:id="annseg-96" synch="#TT92" n="92"/></u>
                
                <u who="#LS"><anchor xml:id="lilseg-113" synch="#TT89" n="89"/>E lo stra- <anchor xml:id="lilseg-114" synch="#TT90" n="90"/></u>
                
                <u who="#LS"><anchor xml:id="lilseg-115" synch="#TT91" n="91"/> E lo <anchor xml:id="lilseg-116" synch="#TT92" n="92"/> <del type="repetition">e lo, e lo</del> <orig>straracconto</orig> infatti in tutte le lettere che io ricevo, <pause type="short"/> che sono tantissime, <incident><desc>rumore lontano</desc></incident> che ho ricevuto in questi anni, <pause type="short"/> <unclear cert="low" resp="#SC">dove</unclear> ci sono dei punti fermi <pause type="medium"/> che sono quelli. Però la maggior parte dei ragazzi mi ringraziano, <pause type="short"/> alla fine, <pause type="short"/> di aver scelto la vita. <pause type="medium"/> Sempre, questo qui proprio... <pause type="long"/> di scegliere la vita, di <del type="repetition">di</del> non buttar via la propria vita, di <pause type="short"/> avere forza, di avere coraggio, 
                di non dire: <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <shift feature="voice" new="breathy"/> <q>"Son stanco, non ce la faccio più"</q>, <shift feature="pitch" new="monot"/>come sono i ragazzi di oggi, perché <pause type="short"/> come fai a entrare, <pause type="medium"/> a parlar con loro che parlano per stereotipi con un massimo di trecento parole di vocabolario, senza dire <emph>mai</emph> una di quelle parole che <unclear cert="medium" resp="#SC">usano</unclear> loro? <pause type="short"/> 'Chiaramente', 'cioè', <pause type="short"/> <vocal who="#AS"><desc>ride</desc></vocal> io <emph>mai</emph> dico quelle cose lì perché non <del type="falseStart">non sono,</del> <del type="repetition">non</del> fan parte del mio 
                lessico <pause type="medium"/>. Ma, se facessero parte, mi studierei di non dirle. <pause type="short"/> <vocal who="#AS"><desc>Mh</desc></vocal> <pause type="short"/> <shift feature="voice" new="giggle"/>Anche <anchor xml:id="lilseg-117" synch="#TT93" n="93"/> perché <anchor xml:id="lilseg-118" synch="#TT94" n="94"/> <gap reason="inaudible"/>, ecco, <pause type="short"/> non <del type="repetition">non</del> faccio nessuno sforzo perché io non le dico, ma <pause type="medium"/> <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> io ho scelto, nessuno me l'ha detto, non è che io sono andata a scuola di dizione o <del type="falseStart">a...</del> <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <del type="repetition">a...</del> neanche da uno psicologo a farmi <vocal><desc>inspira</desc></vocal> indottrinare su che cosa erano i binari su cui 
                far scorrere questo vagone qui... tragico. <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <pause type="short"/> Io dico quello che mi sento, e... siccome mi sento la nonna di quella che ero io allora, <shift feature="loud" new="p"/>perché <anchor xml:id="lilseg-119" synch="#TT95" n="95"/> <pause type="short"/> <gap reason="inaudible"/> <anchor xml:id="lilseg-120" synch="#TT96" n="96"/>, che è... <pause type="short"/> e... allora sono la nonna di... <del type="repetition">di</del> quella di allora, poverina. <pause type="medium"/> <shift feature="loud" new="f"/>Poi quell'altro invece... e, sui numeri, cosa vuoi?, <shift feature="loud" new="dimin"/>eravamo <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <del type="repetition">eravamo</del> un numero <distinct>interminato</distinct> di... <del type="repetition">di</del> donne, vestite a righe,
                avevamo, quando sono arrivata io, <del type="repetition">avevamo</del> le divise, <anchor xml:id="lilseg-121" synch="#TT97" n="97"/> e quindi <anchor xml:id="lilseg-122" synch="#TT98" n="98"/> era ancora <pause type="short"/> più <del type="repetition">più</del> tremendo, <shift feature="tempo" new="rall"/>l'aspetto di questa  <pause type="short"/> <shift feature="tempo" new="acc"/>specie di muraglia umana, <pause type="medium"/> prima di arrivare ai fili spinati c'erano tutte queste donne vestite a righe. <pause type="medium"/> <del type="truncation">Co-</del>come si fa a sopportare <del type="falseStart">se non,</del> se la mente non <del type="repetition">non</del> è libera e vola sopra quei fili spinati? <pause type="short"/> La mia mente è volata. Io non ci volevo stare lì, <pause type="short"/> c'ero fisicamente ma non c'ero <pause type="short"/> <del type="repetition">ma non c'ero</del> con la testa. 
                <pause type="medium"/> <shift feature="loud" new="p"/>Questo sempre io lo dico ai ragazzi, io non volevo stare lì. <pause type="medium"/> <shift feature="loud" new="cresc"/> <del type="falseStart">Io avev-, <vocal who="#AS"><desc>tossisce appena</desc></vocal> ho <del type="repetition">ho,</del></del> &#200; un miracolo che non mi sia successo, <pause type="short"/> stabilmente, quello sdoppiamento che io mi creavo artificialmente senza che nessuno me l'avesse detto <vocal><desc>inspira</desc></vocal></u>
                
                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-97" synch="#TT93" n="93"/> Sì <anchor xml:id="annseg-98" synch="#TT94" n="94"/></u>
                
                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-99" synch="#TT95" n="95"/> <unclear cert="medium" resp="#SC"> E beh lo <del type="repetition">lo</del> sei</unclear> <anchor xml:id="annseg-100" synch="#TT96" n="96"/></u>
                
                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-101" synch="#TT97" n="97"/> Ancora, sì <anchor xml:id="annseg-102" synch="#TT98" n="98"/></u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS75" synch="#TS150">Cioè, <del type="falseStart">dove...</del> cosa pensavi tu per andare via?</u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS76" synch="#TS151">Io andavo via. <pause type="short"/> Io pensavo ai prati, pensavo al mare, pensavo al cielo, alle stelle - quello delle stelle poi moltissimo - <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <pause type="short"/> o... quando andavo al mare che mio <rs ref="TEI-ListPerson.xml#AlS" type="person">papà</rs> prendeva <pause type="short"/> <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> un... pattino, andavamo in <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Liguria">Liguria</placeName> noi, e... - un posto semplice, <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Celle_Ligure">Celle Ligure</placeName>, che non era <pause type="short"/> <shift feature="voice" new="giggle"/><placeName>Juan les pins</placeName>, era un posto <vocal who="#AS"><desc>ride sommessamente</desc></vocal> così -
                prendeva un pattino <pause type="short"/> e lui remava, e io stavo lì, un po' remavo anch'io, eccetera, <pause type="short"/> questo duetto. <pause type="medium"/> <incident><desc>rumore secco in sottofondo</desc></incident> Però non potevo pensare a lui che remava, <shift feature="loud" new="dimin"/>perché nel frattempo <pause type="short"/> chissà dov'era, <pause type="short"/> <shift feature="loud" new="f"/>però io che ero lì così, <del type="falseStart">mi,</del> che il mare <pause type="short"/> <del type="falseStart">c-,</del> era bellissimo mi ricordo, perché andavamo sempre alla mattina, sotto il sole, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> e il mare lì faceva tutte quelle luci <pause type="short"/> 'ti vedo e non ti vedo', sulla punta...
                delle gocce. <pause type="medium"/> E... io ero... <pause type="short"/> <del type="repetition">ero</del> strana, ero... <del type="repetition">ero</del> staccata, <del type="falseStart">ero...</del> cioè, questo lavoro dentro la mia testa di sdoppiamento era talmente forte <pause type="short"/> che dopo, quando da adulta ci ho ripensato, siccome uno <pause type="short"/> se esagera di sdoppiarsi <del type="falseStart">si,</del> resta sdoppiato dopo un po', <pause type="short"/> eh, <anchor xml:id="lilseg-123" synch="#TT99" n="99"/> <gap reason="inaudible"/> <anchor xml:id="lilseg-124" synch="#TT100" n="100"/> ecco, e <del type="repetition">e...</del> questo <pause type="medium"/> io guardarmi i piedi, sapere tutto dei miei piedi, dei miei zoccoli, com'erano fatti, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> guardare i piedi, guardare i piedi, guardare i piedi <pause type="short"/> e <del type="falseStart">no-,</del> essere invisibile a me stessa e 
                agli altri, <pause type="short"/> questo è stato il mio...</u>
                
                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-103" synch="#TT99" n="99"/> &#200; una difesa della mente <anchor xml:id="annseg-104" synch="#TT100" n="100"/></u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS76" synch="#TS152">L'obiettivo</u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS77" synch="#TS153">Sì</u>

                <u who="#AS" xml:id="AS77" synch="#TS154">Raggiunto, sembra</u>

                <u who="#AS" xml:id="LS78" synch="#TS155">Beh, <pause type="short"/> non mi hanno ucciso, non mi hanno visto, <unclear cert="low" resp="#SC">è bastato</unclear> <vocal who="#AS"><desc>Mh</desc></vocal> <pause type="short"/>Anche perché tu pensa <anchor xml:id="lilseg-125" synch="#TI31"/> quanto tempo io sono <anchor xml:id="lilseg-126" synch="#TI32"/> stata lì, <pause type="short"/> cioè io sono arrivata in febbraio, <pause type="short"/> <persName ref="TEI-ListPerson.xml#GB"><forename>Goti</forename></persName> è arrivata in maggio, era già tutto diverso. Poi <persName ref="TEI-ListPerson.xml#GB"><forename>Goti</forename></persName> è stata tre mesi lì...</u>
                 
                <incident start="#TI31" end="#TI32"><desc>picchiettio delle dita al ritmo delle parole</desc></incident>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS78" synch="#TS156">Sì, poi l'hanno spostata</u>

                <u who="#LS" xml:id="LS79" synch="#TS157">E dopo l'hanno mandata in quell'altro posto che era, <pause type="short"/> per quanto orrendo, non era <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Auschwitz">Auschwitz</placeName>, non era <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Birkeanu">Birkenau</placeName>. Sono arrivata in febbraio, all'inizio, il <date when="02-06">6</date> <pause type="medium"/> e sono stata circa un anno, perché sono partita, poi, la marcia della morte nel <date when="1945-01">gennaio del '45</date>, <pause type="short"/> per poi fare tutti gli altri cambi che ho fatto. <pause type="medium"/> Poi, quando son stata libera e non sapevo dov'ero <pause type="short"/> e quindi ci ho messo quattro mesi a tornare, fra una cosa e l'altra son stata via <pause type="medium"/> da <del type="repetition">da</del> casa <vocal><desc>mh</desc></vocal> poco meno di due anni, <pause type="short"/> <del type="repetition">da casa</del> che poi non c'era più casa, 
                ma <pause type="medium"/> <shift feature="loud" new="f"/>come si fa a resistere <anchor xml:id="lilseg-127" synch="#TT101" n="101"/> <del type="falseStart">a quel</del> <anchor xml:id="lilseg-128" synch="#TT102" n="102"/> a quell'età lì?</u>
                                                
                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-105" synch="#TT101" n="101"/> Tantissimo <anchor xml:id="annseg-106" synch="#TT102" n="102"/></u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS79" synch="#TS158"><vocal><desc>Mh</desc></vocal> è tantissimo, un anno è fuori dalle statistiche</u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS80" synch="#TS159">Sì sì, son fuori dalle statistiche. <pause type="medium"/> Ero ritenuta delicata, pensa te, <shift feature="voice" new="giggle"/>in casa mia. <vocal><desc>risate sommesse</desc></vocal> Ritenuta delicata, <pause type="medium"/> sì sì. <pause type="short"/> Quindi... <pause type="short"/> capito?, io, a un certo punto, quando ho letto <persName ref="TEI-ListPerson.xml#BB"><surname>Bettelheim</surname></persName>, <bibl><title ref="TEI-ListBibl.xml#Sopravvivere">"Sopravvivere"</title></bibl></u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS80" synch="#TS160">Sì</u>
                
                <pause type="short"/> 
                
                <u who="#LS" xml:id="LS81" synch="#TS161">Che è un libro <anchor xml:id="lilseg-129" synch="#TI33"/> tremendo, <anchor xml:id="lilseg-130" synch="#TI34"/> <gap reason="inaudible"/> tu l'avrai letto</u>
                
                <incident start="#TI33" end="#TI34"><desc>picchiettare di dita</desc></incident>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS81" synch="#TS162">Sì</u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS82" synch="#TS163">E <gap reason="inaudible"/> in cui fa tutte le categorie dei sopravvissuti, e ci sono <pause type="medium"/> quelli che si sono identificati <del type="falseStart">con la...</del> col carnefice, e addirittura a volte l'hanno superato, <pause type="short"/> quelli che si sono <emph>arrangiati</emph>, rubando... rubando ai compagni, avendo tutte quelle astuzie, quelle cose <pause type="short"/> <shift feature="loud" new="p"/>- e io non sapevo neanche, <pause type="short"/> non è che le ho scartate, non sapevo che esistessero queste astuzie - </u> 
                
                <u who="#AS" xml:id="AS82" synch="#TS164">Non ti sei accorta</u>

                <u who="#LS" xml:id="LS83" synch="#TS165">Ecco, <pause type="short"/> cioè, mi sono accorta quando le ho subite, <pause type="short"/> ma <pause type="short"/> io non avrei mai neanche saputo da che parte cominciare a farla un'astuzia di quel genere lì, cioè se io avessi rubato, ammettendo, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> a una compagna, quella se ne sarebbe accorta immediatamente, cioè non... <del type="repetition">non</del> avevo scampo io in quel senso. Io è <pause type="short"/> <del type="repetition">è</del> stranissimo che non mi abbiano ammazzato, perché io <vocal><desc>inspira</desc></vocal> non mi sono identificata con un carnefice, <pause type="short"/> non mi sono saputa arrangiare, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> poi non so, fa <del type="falseStart">qua-,</del> altre quattro/cinque categorie che non mi ricordo e fra queste c'è: <cit><quote>"quello che cerca di non essere visto"</quote></cit>, 
                quello che si <anchor xml:id="lilseg-131" synch="#TT103" n="103"/> estranea, <anchor xml:id="lilseg-132" synch="#TT104" n="104"/> <pause type="short"/> e mi sono ritrovata: <shift feature="loud" new="dimin"/> quella che non si volta a guardare la compagna a cui danno... delle botte spaventose, quella che non si... volta a guardare <vocal><desc>inspira</desc></vocal> - lo racconto ai ragazzi, mucchi di cadaveri, nudi, fuori dal crematorio, <gap reason="inaudible"/> fossero bruciati, io intravedevo - <del type="falseStart">guard-,</del> piedi, mi guardo i miei piedi. <pause type="short"/> Guardare in faccia <pause type="short"/> le <del type="repetition">le... le</del> guardie? <shift feature="voice" new="whisper"/>Ma per carità, a parte che era proibitissimo</u>
                
                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-107" synch="#TT103" n="103"/> Sì, sì <anchor xml:id="annseg-108" synch="#TT104" n="104"/></u>

                <u who="#AS" xml:id="AS83" synch="#TS166">Proibitissimo</u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS84" synch="#TS167">Poi io no?, ma neanche di sottecchi, ma io non li volevo guardare, quando ho visto, <pause type="short"/> dopo la guerra, che hanno <vocal><desc>inspira</desc></vocal> mandato a morte due <foreign xml:lang="de">Aufseherinnen</foreign>, che erano proprio lì, dove ero io, facce che ho riconosciuto, <vocal><desc>inspira profondamente</desc></vocal> <incident><desc>batte le mani</desc></incident> <shift feature="voice" new="whisper"/>ho detto: <q>"Pensa, questa è la <persName ref="TEI-ListPerson.xml#MG"><forename>Maria</forename> <unclear cert="medium" resp="#SC"><surname>Griesenthal</surname></unclear></persName>"</q>, come si chiamasse <pause type="medium"/>. <shift feature="loud" new="f"/>Ma, un caso che io l'abbia riconosciuta, non so proprio, <pause type="short"/> io anche dentro il campo, che era tutto uguale, <pause type="short"/> se <pause type="short"/> io non andavo dietro una compagna,
                anche dopo sei mesi che ero lì, io mi potevo perdere, <pause type="short"/> perché non <del type="repetition">non</del> guardavo. <vocal><desc>inspira</desc></vocal> La <persName ref="TEI-ListPerson.xml#GB"><forename>Goti</forename></persName> si ricorda tutto: <quote>"Quel blocco era <unclear cert="low" resp="#SC">l'unico</unclear> <anchor xml:id="lilseg-133" synch="#TT105" n="105"/> <gap reason="inaudible"/> <anchor xml:id="lilseg-134" synch="#TT106" n="106"/>"</quote></u>
                                
                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-109" synch="#TT105" n="105"/> <unclear cert="low" resp="#SC">Orienta-</unclear>, orientata <anchor xml:id="annseg-110" synch="#TT106" n="106"/> <vocal><desc>eheh</desc></vocal></u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS85" synch="#TS168"><emph>No io niente</emph>. Io non so, cioè a parte che io non ho voluto mai tornare e mai tornerò</u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS84" synch="#TS169">Ah quindi tu <del type="falseStart">se-,</del> non sei più stata?</u>

                <u who="#LS" xml:id="LS86" synch="#TS170">No no, <pause type="short"/> <shift feature="loud" new="p"/> io assolutamente non ci vado.</u>
                
                <pause type="short"/>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS85" synch="#TS171"><vocal><desc>Ah</desc></vocal></u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS87" synch="#TS172">No no, non mi sento, non è per me. <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> Non è per me perché guarda, se fosse come allora non lo reggerei</u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS86" synch="#TS173">Non è come allora, è un fondale ovviamente</u>

                <u who="#LS" xml:id="LS88" synch="#TS174">Siccome <pause type="short"/> so benissimo perché <anchor xml:id="lilseg-135" synch="#TT107" n="107"/> su centomila <anchor xml:id="lilseg-136" synch="#TT108" n="108"/> <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <del type="repetition">centomila</del> documentari</u>
                
                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-111" synch="#TT107" n="107"/> &#200; un fondale <unclear cert="low" resp="#SC">ovviame-</unclear> <anchor xml:id="annseg-112" synch="#TT108" n="108"/></u>

                <u who="#AS" xml:id="AS87" synch="#TS175">E <del type="repetition">e</del> anche così è una cosa terribile</u>

                <pause type="short"/>

                <u who="#LS" xml:id="LS89" synch="#TS176"><del type="truncation">No-</del>Non... <del type="repetition">non</del> è per me, <del type="falseStart"><del type="truncation">no-</del>non...</del> io ho detto a <persName ref="TEI-ListPerson.xml#MP"><surname>Pezzetti</surname></persName> una volta che è finita <unclear cert="low" resp="#SC">lì, niente</unclear>, ha insisitito delle ore: <quote>"Ma come? Ma tu <vocal><desc>inspira</desc></vocal> che sei quella che potrebbe dire <anchor xml:id="lilseg-137" synch="#TT109" n="109"/> questo <anchor xml:id="lilseg-138" synch="#TT110" n="110"/>"</quote></u>
                
                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-113" synch="#TT109" n="109"/> Con <persName ref="TEI-ListPerson.xml#MP"><surname>Pezzetti</surname></persName> <anchor xml:id="annseg-114" synch="#TT110" n="110"/> <unclear cert="medium" resp="#SC">sono andata</unclear></u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS90" synch="#TS177">Ha insisitito come un pazzo, io, <unclear cert="low" resp="#SC">io</unclear> <incident><desc>rumore</desc></incident> gli ho detto: <q>"Senti, <incident><desc>rumore</desc></incident> <pause type="short"/> ti dico <persName ref="TEI-ListPerson.xml#MP"><forename>Marcello</forename></persName>, io sono uscita una volta, <pause type="short"/> non credo che uscirei sana di mente la seconda, quindi non me lo dire <emph>mai</emph>, perché non ci verrò"</q>. E non ci voglio andare, anche se mi dispiace. <pause type="short"/> Guarda, c'è un unico modo in cui potrei andare, e non ho il coraggio di fare: da sola. <pause type="medium"/> Ma senza dovermi confrontare <emph>con nessuno</emph>, neanche dei miei più amati <rs ref="TEI-ListPerson.xml#FBP" type="person">figli</rs>, 
                <pause type="short"/> con nessuno, con l'amica, neanche con la <persName ref="TEI-ListPerson.xml#GB"><forename>Goti</forename></persName>, con nessuno, cioè se io avessi avuto, <unclear cert="medium" resp="#SC">soprattutto</unclear> avuto <pause type="short"/> la forza di affrontare il viaggio da sola <pause type="medium"/> sarei andata a mettere i sassolini, perché è la tomba dei miei. La tomba, <pause type="medium"/> la cenere nel vento di <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Auschwitz">Auschwitz</placeName> dei miei. <pause type="medium"/> <shift feature="loud" new="f"/>Ma solo da sola, figurati una scolaresca, le domande, quelli che ridono, che non capiscono il perché sono lì, che sono andati in gita, non <unclear cert="low" resp="#SC">posso</unclear>. Non li reggo.</u>
                
                <pause type="short"/>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS88" synch="#TS178"><unclear cert="medium" resp="#SC">Capirai</unclear>, <incident><desc>rumore forte in sottofondo</desc></incident> non li abbiamo retti noi, <gap reason="inaudible"/></u>
                
                <incident><desc>lievi rumori in sottofondo</desc></incident>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS91" synch="#TS179"><shift feature="loud" new="pp"/>Non posso</u>
                
                <pause type="short"/>

                <u who="#AS" xml:id="AS89" synch="#TS180">Noi eravamo insieme a un gruppo di medici... <pause type="short"/> <gap reason="inaudible"/> cioè, di quelli professionisti, adulti, cioè, <pause type="short"/> è stato comunque... <pause type="short"/> un confronto schiacciante... <pause type="short"/> la loro... ignoranza, con tutto che erano adulti e sono venuti ad <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Auschwitz">Auschwitz</placeName> a vedere, <anchor xml:id="annseg-115" synch="#TT111" n="111"/> e quindi, <anchor xml:id="annseg-116" synch="#TT112" n="112"/> cioè <del type="falseStart">una sce-</del>. &#200; stata una cosa... <pause type="short"/> abbiamo litigato eh, <pause type="short"/> abbiamo litigato con queste persone. <pause type="medium"/></u> 
                
                <u who="#LS"><anchor xml:id="lilseg-139" synch="#TT111" n="111"/> E certo <anchor xml:id="lilseg-140" synch="#TT112" n="112"/></u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS92" synch="#TS181">Non dubito</u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS90" synch="#TS182">A un certo punto uno di questi diceva, <pause type="short"/> pensando che io fossi cattolica, che fossi una <gap reason="inaudible"/>, ma una cattolica del gruppo, perché io poi non ho la faccia, <del type="falseStart">non ho...</del> boh, <unclear cert="medium" resp="#SC">va a sapere</unclear> <pause type="short"/> <shift feature="voice" new="giggle"/>non ho capito bene, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> diceva: <quote>"Ah, perché questi ebrei, <pause type="short"/> comunque sono tutti superbi, no?"</quote></u> 
                
                <u who="#LS" xml:id="LS93" synch="#TS183"><anchor xml:id="lilseg-141" synch="#TT113" n="113"/> Ecco <anchor xml:id="lilseg-142" synch="#TT114" n="114"/></u>
                
                <u who="#AS"><quote>"<anchor xml:id="annseg-117" synch="#TT113" n="113"/><del type="falseStart">E sono tutti anti-,</del> <anchor xml:id="annseg-118" synch="#TT114" n="114"/> sono tutti anti-polacchi, pensano che i polacchi sono tutti antisemiti"</quote>. <vocal><desc>inspira profondamente</desc></vocal> L'ha detto tre volte, io la terza volta gli ho detto: <quote>"Guardi, allora, mi conosce?" <pause type="short"/> <vocal><desc>suoni non lessicali</desc></vocal></quote> 
                <quote>"No"</quote>, <quote>"Appunto, proprio perché non mi conosce lei non può dire che io sono superba"</quote>, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> abbiamo litigato <vocal><desc>inspira</desc></vocal> e... però non c'è verso, cioè... è molto difficile questo confronto, insomma. <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> <anchor xml:id="annseg-119" synch="#TT115" n="115"/> Per farla breve, <vocal><desc>ride</desc></vocal> <shift feature="voice" new="laugh"/>è molto, <pause type="short"/> è molto difficile <anchor xml:id="annseg-120" synch="#TT116" n="116"/></u>
                                
                <u who="#LS"><anchor xml:id="lilseg-143" synch="#TT115" n="115"/>No <del type="repetition">no no no</del>, è per questo <anchor xml:id="lilseg-144" synch="#TT116" n="116"/> ti dico, <persName ref="TEI-ListPerson.xml#SV"><forename>Shlomo</forename></persName>, la <persName ref="TEI-ListPerson.xml#EB"><forename>Edith</forename></persName> e tutta questa <anchor xml:id="lilseg-145" synch="#TT117" n="117"/> gente <anchor xml:id="lilseg-146" synch="#TT118" n="118"/> <vocal><desc>suoni non lessicali</desc></vocal> <pause type="medium"/></u>
                
                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-121" synch="#TT117" n="117"/> C'hanno coraggio <anchor xml:id="annseg-122" synch="#TT118" n="118"/></u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS94" synch="#TS184">Sì, c'hanno coraggio, <shift feature="loud" new="pp"/>e poi forse anche <gap reason="inaudible"/></u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS91" synch="#TS185"><vocal><desc>inspira</desc></vocal> Comunque cioè</u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS95" synch="#TS186">Ancora più doloroso</u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS92" synch="#TS187">Sì, <del type="falseStart">ognuno fa in un cer-,</del> ognuno si tutela in un certo <unclear cert="medium" resp="#SC">modo</unclear>, <persName ref="TEI-ListPerson.xml#SV"><forename>Shlomo</forename></persName> è sempre con <persName ref="TEI-ListPerson.xml#MK"><forename>Marika</forename></persName>, <pause type="short"/> che praticamente <pause type="short"/> è un... <pause type="short"/> <del type="falseStart">è un bulldo-,</del> un <soCalled>bulldog</soCalled> <anchor xml:id="annseg-123" synch="#TT119" n="119"/> <shift feature="voice" new="giggle"/>cioè, <del type="falseStart">non si-,</del> non ti puoi avvicinare <anchor xml:id="annseg-124" synch="#TT120" n="120"/></u>
                
                <u who="#LS"><anchor xml:id="lilseg-147" synch="#TT119" n="119"/> E lo so, però lei, no no, <anchor xml:id="lilseg-148" synch="#TT120" n="120"/> però lui racconta quello che</u>

                <u who="#AS" xml:id="AS93" synch="#TS188">Lui racconta e quando ha finito di raccontare viene spostato <shift feature="voice" new="giggle"/>di peso, cioè, <pause type="short"/> non ha <vocal><desc>inspira</desc></vocal> questo <anchor xml:id="annseg-125" synch="#TT121" n="121"/> <gap reason="inaudible"/> <anchor xml:id="annseg-126" synch="#TT122" n="122"/></u>
                
                <u who="#LS"><anchor xml:id="lilseg-149" synch="#TT121" n="121"/> <vocal><desc>inspira</desc></vocal> Io, vedi, anche nella <anchor xml:id="lilseg-150" synch="#TT122" n="122"/> mia testimonianza <incident><desc>rumore vicino</desc></incident> <pause type="short"/> nelle scuole <pause type="short"/> e non, perché tu sai che a <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Bologna">Bologna</placeName> sono arrivata a 7500 ragazzi <vocal><desc>ahh</desc></vocal> <vocal who="#AS"><desc>Eh</desc></vocal> dello stesso gruppo, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> quindi, <pause type="short"/> <vocal><desc>mmmh</desc></vocal> vuol dire <pause type="short"/> che se uno parla io m'interrompo, <unclear cert="low" resp="#SC">su</unclear> settemila e cinque... lo mando fuori. <pause type="short"/> Cioè io non tollero niente, perché lo dico prima,
                non è per me che io non sono <emph>nessuno</emph>, ma è per quello di cui parlo, <pause type="short"/> ci vuole rispetto assoluto, chi non ce l'ha esca, <pause type="short"/> io non lo voglio qui, <pause type="short"/> sennò non parlo. <shift feature="voice" new="giggle"/><unclear cert="low" resp="#SC">&#200; stato</unclear> buffo che c'era uno con un golf verde, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> siccome io vedo molto bene da lontano, <pause type="short"/> male da vicino bene da lontano, <pause type="short"/> <unclear cert="low" resp="#SC">certo</unclear> entrare, <shift feature="voice" new="giggle"/> <gap reason="inaudible"/> una vecchia befana, da sola, <unclear cert="low" resp="#SC">in attacco</unclear> c'era 
                <persName><unclear cert="low" resp="#SC">Cofferati</unclear></persName> <vocal><desc>inspira</desc></vocal> il quale mi ha detto: <quote>"Signora scusi, sa, ma io - il <date when="2005-01-27">27 di gennaio 2005</date> - <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <vocal><desc>ehh</desc></vocal> <pause type="short"/> c'ho molte cose da fare, quindi la presento, la saluto, dopodiché quando lei comincia a parlare io me ne vado"</quote>, <shift feature="voice" new="giggle"/>due ore è stato lì, <vocal who="#AS"><desc>ride sommessamente</desc></vocal> <pause type="short"/> <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> ed è stato anzi molto simpatico che non si sia mosso, <pause type="short"/> anche nei confronti dei ragazzi. Però io ero un
                puntino lì, per fortuna c'erano tre maxi-schermi, e <shift feature="voice" new="giggle"/>7500 facce, <pause type="short"/> quindi 15000 occhi, insomma, erano tantini. Vedo uno con un golf verde, sugli spalti, là, che continuava a muoversi - <pause type="short"/> magari <del type="falseStart">era un,</del> era nervosismo, non lo so io <gap reason="inaudible"/>- <incident><desc>batte la mano su una superficie</desc></incident>, mi sono interrotta, <pause type="short"/> gli ho detto: <shift feature="voice" new="laugh"/><quote>"Tu col golf verde"</quote> tutti voltati, <vocal><desc>ride</desc></vocal> <quote>"Tu col golf verde <shift feature="tension" new="pr"/>che sei là, la quarta fila, <pause type="short"/> o stai fermo o esci, perché mi disturbi".</quote>
                <pause type="medium"/> <incident><desc>rumori lievi</desc></incident> <shift feature="voice" new="laugh"/>Settemila e cinque. <vocal><desc>ride e poi inspira</desc></vocal> <shift feature="tension" new="pr"/>Però è così, cioè io non tollero nulla, <pause type="long"/> pazienza, <pause type="medium"/> se non andassi bene non mi chiamerebbero in continuazione come fanno, invece mi chiamano in continuazione, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> dico di no tutti i giorni a qualcuno, <pause type="short"/> <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> tutti i giorni, poi adesso che <persName ref="TEI-ListPerson.xml#ABP"><forename>Alfredo</forename></persName> non sta bene <vocal><desc>inspira</desc></vocal> è veramente no, perché non... 
                <shift feature="loud" new="pp"/> <del type="repetition">non</del> posso star fuori una notte, <pause type="medium"/> non ci voglio stare. <shift feature="loud" new="f"/>Però è così, io appartengo a quella categoria di <persName ref="TEI-ListPerson.xml#BB"><surname>Bettelheim</surname></persName>, <pause type="short"/> <shift feature="loud" new="dimin"/>di quelli che sono stati lì col corpo, han preso schiaffi, botte, hanno avuto fame, freddo, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> le piaghe, tutto quel che vuoi, <pause type="short"/> ma la mente <pause type="medium"/> via.</u>
                
                <pause type="medium"/>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS94" synch="#TS189">E questo è <pause type="medium"/> una forma di salvezza eh. <pause type="short"/> <anchor xml:id="annseg-127" synch="#TT123" n="123"/> Lo sdoppiamento <anchor xml:id="annseg-128" synch="#TT124" n="124"/> avviene per quello, non è che...</u>
                
                <u who="#LS"><anchor xml:id="lilseg-151" synch="#TT123" n="123"/> Cioè <anchor xml:id="lilseg-152" synch="#TT124" n="124"/></u>

                <u who="#LS" >Certo, mica...</u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS95" synch="#TS190">&#200; sempre una difesa</u>

                <u who="#LS" xml:id="LS96" synch="#TS191">Mica al 100%, perché sennò sarei stata Wonder Woman <vocal><desc>inspira</desc></vocal> ma... molto sì. <pause type="short"/> Anche in negativo perché <pause type="long"/> <shift feature="loud" new="pp"/>cercavo di non esserci, ecco, devo dire la verità, cercavo di non esserci.<pause type="medium"/> E quindi... il mio racconto <pause type="short"/> è... <del type="repetition">è</del> sempre più sul prima che sul dentro il campo. <pause type="short"/> Prima, ma, le <del type="repetition">le... le</del> leggi razziali, le indifferenze intorno a noi, la famiglia che si stringe, diventa sempre più unita, <pause type="short"/> il telefono che non suona, <pause type="short"/> le feste a cui non ti invitano più, <vocal><desc>mmh</desc></vocal>
                le persone che voltano la faccia dall'altra parte, l'indifferenza, <unclear cert="low" resp="#SC">fu molto, fu</unclear> l'indifferenza.</u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS96" synch="#TS192"><shift feature="loud" new="pp"/>Sì. <pause type="medium"/> <shift feature="loud" new="f"/>Questa cosa delle finestre <vocal><desc>inspira</desc></vocal> che al passaggio <gap reason="inaudible"/> della porta si chiudevano. <pause type="short"/> <persName ref="TEI-ListPerson.xml#IM"><forename>Ida</forename></persName> me l'ha raccontate bene <pause type="medium"/></u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS97" synch="#TS193"><shift feature="loud" new="pp"/>E infatti</u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS97" synch="#TS194">Che ti facevano avventare praticamente sui cumuli di immondizia</u>
                
                <pause type="short"/>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS98" synch="#TS195">Certo, quello lo racconto sempre io, <pause type="medium"/> <shift feature="loud" new="pp"/>dell'immondizia, sempre. <pause type="medium"/> Ma... <shift feature="voice" new="whisp"/>l'indifferenza, <pause type="medium"/> <shift feature="loud" new="p"/>violentissima l'indiffereza. <pause type="medium"/> <shift feature="loud" new="f"/>E poi anche dopo <unclear cert="high" resp="#SC">è durata</unclear>: <pause type="short"/> <quote>"Ma davvero? Ma non ci siamo accor-"</quote> ma come, <vocal><desc>ehh</desc></vocal> non m'hai visto più che non c'ero a scuola? <pause type="medium"/> <shift feature="voice" new="fals"/><quote>"<vocal><desc>Ahh, ah...</desc></vocal>"</quote>. <pause type="short"/> 
                <shift feature="loud" new="p"/>Tante di queste cose, tante, tante, tante. <pause type="short"/> Troppe. <pause type="short"/> Per quello ci vogliono quarantacinque anni per poterne parlare, perché come si fa subito? <pause type="long"/> E poi anche maturare <pause type="short"/> come persone, perché quando una cosa succede <vocal><desc>inspira</desc></vocal> così presto nella vita, <pause type="medium"/> <vocal><desc>eh</desc></vocal>, dopo <pause type="short"/> ti porti dietro un bagaglio... come se uno trascinasse sempre un baule, non è che... <anchor xml:id="lilseg-153" synch="#TT125" n="125"/> ti vien <anchor xml:id="lilseg-154" synch="#TT126" n="126"/> solo il mal di schiena, e... <vocal><desc>eh eheh</desc></vocal>, è un peso fisso, quindi <pause type="short"/> <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> per parlarne
                <pause type="short"/> a dei ragazzi in un mondo violento come questo, istillare <pause type="short"/> altro odio, altra vendetta, altra violenza, no no, assolutamente.</u> 
                
                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-129" synch="#TT125" n="125"/> Sì <anchor xml:id="annseg-130" synch="#TT126" n="126"/></u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS98" synch="#TS196"><vocal><desc>inspira</desc></vocal>Questa cosa che dicevi... <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <del type="falseStart">in un'altra...</del> <del type="repetition">in un, in un'altra,</del> in un altro epilogo di <unclear cert="medium" resp="#SC">storie</unclear>, non mi ricordo più come si chiama, <del type="falseStart">Chila-,</del> <persName ref="TEI-ListPerson.xml#MC"><surname>Calopresti</surname></persName> forse, <vocal who="#LS"><desc>Mhmh</desc></vocal> <vocal><desc>inspira</desc></vocal> e... <title ref="TEI-ListBibl.xml#Volevo_solo_vivere">"Volevo solo vivere"</title>, quello là</u> 
                
                <u who="#LS" xml:id="LS99" synch="#TS197">Sì</u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS99" synch="#TS198">Che dicevi... che alla fine... quando c'è stata... praticamente la liberazione <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <vocal><desc>ehh</desc></vocal> <choice><orig>sti</orig><reg>questi</reg></choice> tedeschi si spogliavano della divisa e si mettevano <del type="falseStart">le, <del type="repetition">le...</del></del> i vestiti <anchor xml:id="annseg-131" synch="#TT127" n="127"/> borghesi <anchor xml:id="annseg-132" synch="#TT128" n="128"/>, sì, e mollavano le...</u>
                
                 <u who="#LS"><anchor xml:id="lilseg-155" synch="#TT127" n="127"/> Sì <anchor xml:id="lilseg-156" synch="#TT128" n="128"/></u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS100" synch="#TS199" trans="latching">Le armi</u>

                <u who="#AS" xml:id="AS100" synch="#TS200">Le armi, e c'era anche la possibilità insomma di... <anchor xml:id="annseg-133" synch="#TT129" n="129"/> <del type="repetition">di</del> <anchor xml:id="annseg-134" synch="#TT130" n="130"/> <unclear cert="medium" resp="#AS">usarle</unclear> <choice><orig>ste</orig><reg>queste</reg></choice> <anchor xml:id="annseg-135" synch="#TT131" n="131"/> armi, ecco, <anchor xml:id="annseg-136" synch="#TT132" n="132"/> e tu lì, <del type="repetition">tu</del> hai detto... no, <anchor xml:id="annseg-137" synch="#TT133" n="133"/> no... <anchor xml:id="annseg-138" synch="#TT134" n="134"/></u>
                                     
                <u who="#LS"><anchor xml:id="lilseg-157" synch="#TT129" n="129"/> Sì <anchor xml:id="lilseg-158" synch="#TT130" n="130"/></u>
                
                <u who="#LS"><anchor xml:id="lilseg-159" synch="#TT131" n="131"/> <gap reason="inaudible"/> <anchor xml:id="lilseg-160" synch="#TT132" n="132"/></u>
                
                <u who="#LS"><anchor xml:id="lilseg-161" synch="#TT133" n="133"/> No, quello <anchor xml:id="lilseg-162" synch="#TT134" n="134"/> m'ha buttato proprio la pistola lì, <pause type="short"/> <shift feature="loud" new="dimin"/>il comandante dell'utimo campo, e io quello lo racconto sempre ai ragazzi, in quel momento. <shift feature="loud" new="f"/>Odio, vendetta, <vocal><desc>mhh</desc></vocal> disperazione di quello che era successo, che mi avevano fatto, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <pause type="short"/> <shift feature="voice" new="whisper"/>proprio un attimo di dire: <q>"Come lo ammazzo questo qui, quanto mi piace, adesso lo uccido"</q>, <pause type="medium"/> <shift feature="loud" new="f"/>ma nello stesso attimo capisci che tu sei diversa, <shift feature="loud" new="pp"/>
                che non... potresti mai farlo. <pause type="short"/> <shift feature="loud" new="f"/>I ragazzi: <quote>"No! Dovevi ammazzarlo"</quote> <vocal><desc>ride</desc></vocal> <shift feature="voice" new="laugh"/>mi scrivono sempre: <quote>"Ma guardi, lei ha fatto malissimo a non <unclear cert="medium" resp="#SC">raccogliere</unclear> quella pistola"</quote>, <shift feature="tension" new="prec"/>no no io invece concludo sempre: <q>"Io ho scelto la vita, la vita è una cosa meravigliosa"</q> <vocal><desc>inspira</desc></vocal> e adesso, ultimamente, l'ultima volta che ho parlato che era <date when="11-17">il 17 di novembre</date>, <pause type="short"/> a <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Bergamo">Bergamo</placeName>, <vocal><desc>inspira</desc></vocal>
                ho concluso dicendo <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <vocal><desc>ehh</desc></vocal> che per fortuna non ho raccolto quella pistola, perché io ho sempre scelto la vita <vocal><desc>inspira</desc></vocal> e quando il mio nipotino, <persName><forename>Filippo</forename></persName>, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <vocal><desc>eh</desc></vocal> mi stringe con le braccine <pause type="short"/> al mio collo, capisco che fortuna è stata aver scelto la vita.</u>
                
                <pause type="long"/>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS101" synch="#TS201">Ma tu sei anche, diciamo, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> un risultato, come dire, una... <pause type="short"/> <vocal><desc>inspira profondamente</desc></vocal> <vocal><desc>ehh</desc></vocal> un culmine, di un certo modo di pensare, no? <vocal><desc>inspira</desc></vocal> Cioè, sei tu che scegli, ma anche che una persona come te, comunque, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <anchor xml:id="annseg-139" synch="#TT135" n="135"/> e <anchor xml:id="annseg-140" synch="#TT136" n="136"/> che <unclear cert="low" resp="#SC">abbas-</unclear>, perché? <anchor xml:id="annseg-141" synch="#TT137" n="137"/> <gap reason="inaudible"/> <anchor xml:id="annseg-142" synch="#TT138" n="138"/></u>
                
                <u who="#LS"><anchor xml:id="lilseg-163" synch="#TT135" n="135"/> Io non <anchor xml:id="lilseg-164" synch="#TT136" n="136"/></u>

                <u who="#LS"><anchor xml:id="lilseg-165" synch="#TT137" n="137"/> Ma io non potevo essere come il <anchor xml:id="lilseg-166" synch="#TT138" n="138"/> mio assassino</u>

                <u who="#AS" xml:id="AS102" synch="#TS202">Appunto, non puoi, no? <pause type="short"/> C'è proprio una questione... di <del type="repetition">di, di, di</del> posizione mentale, cioè accettare un <term xml:lang="en">ring</term> del <anchor xml:id="annseg-143" synch="#TT139"/> genere <anchor xml:id="annseg-144" synch="#TT140"/></u>
                
                <u who="#LS"><anchor xml:id="lilseg-167" synch="#TT139" n="139"/> D'etica, <anchor xml:id="lilseg-168" synch="#TT140" n="140"/> <pause type="short"/> <vocal who="#AS"><desc>Eh!</desc></vocal>, <anchor xml:id="lilseg-169" synch="#TT141" n="141"/> d'etica <anchor xml:id="lilseg-170" synch="#TT142" n="142"/> con la quale... ho bevuto il latte</u>
                
                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-145" synch="#TT141" n="141"/> appunto <anchor xml:id="annseg-146" synch="#TT142" n="142"/></u>
                
                <u who="#AS" xml:id="AS103" synch="#TS203">E questo, <unclear cert="low" resp="#SC">dico</unclear></u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS101" synch="#TS204">Assolutamente, ma io infatti <pause type="short"/> <unclear cert="medium" resp="#SC">ho detto</unclear>: <q>"Per fortuna, <pause type="short"/> per fortuna io non sono come il mio assassino, io sono diversa, <shift feature="loud" new="pp"/> io non potrei mai ucccidere nessuno"</q>, <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <shift feature="loud" new="f"/>già con una mosca mi creo problemi.</u>
                
                <pause type="medium"/>
                
                <vocal who="#AS"><desc>inspira profondamente</desc></vocal>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS102" synch="#TS205">Vedi, la <persName ref="TEI-ListPerson.xml#IM"><forename>Ida</forename></persName>, per esempio, quando l'ho conosciuta qua a <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Milano">Milano</placeName> quando abbiamo girato <title ref="TEI-ListBibl.xml#Memoria">"Memoria"</title>, <vocal who="#AS"><desc>Mhmh</desc></vocal> ormai tanti anni fa, <pause type="short"/> non so se te l'ho detto, c'è stata una specie di, <pause type="medium"/> come posso dire, <del type="repetition"><del type="truncation">d-d-</del>di</del> aperitivo, mettiamola <vocal who="#AS"><desc>Mhmh</desc></vocal> così, in un albergo in cui erano ospiti tutti quelli che venivano da <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Roma">Roma</placeName>, che venivano da <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Venezia">Venezia</placeName> e c'erano ancora <vocal><desc>inspira</desc></vocal> due sorelle di <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Venezia">Venezia</placeName>
                <shift feature="loud" new="p"/>che adesso credo che una sia morta, <pause type="short"/> insomma, era... più di dieci anni fa, <pause type="short"/> e... c'era <del type="falseStart">più,</del> molta più gente di adesso, <shift feature="loud" new="f"/>e... <del type="repetition">e</del> ho conosciuto la <persName ref="TEI-ListPerson.xml#IM"><forename>Ida</forename></persName>, <choice><sic><persName ref="TEI-ListPerson.xml#IM"><surname>Macherio</surname></persName></sic><corr><persName ref="TEI-ListPerson.xml#IM"><surname>Marcheria</surname></persName></corr></choice>, <pause type="short"/> la quale m'ha detto... no, poi dopo quando ho visto <title ref="TEI-ListBibl.xml#Memoria">"Memoria"</title>, quello che lei aveva girato, <vocal who="#AS"><desc>Mhmh</desc></vocal> lei dice: <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <vocal><desc>mmh</desc></vocal> <quote>"Io avrei voluto...
                morire e mi dispiace moltissimo di non essere morta là"</quote> <pause type="medium"/> <shift feature="voice" new="breathy"/>e io ho detto: <q>"Ma, <pause type="short"/> come mai dici <anchor xml:id="lilseg-171" synch="#TT143" n="143"/> questo? <anchor xml:id="lilseg-172" synch="#TT144" n="144"/>"</q></u>
                
                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-147" synch="#TT143" n="143"/> <del type="falseStart">Hai detto <anchor xml:id="annseg-148" synch="#TT144" n="144"/> que-,</del> e... infatti hai detto bene prima, <pause type="short"/> cioè è quello che è successo poi, che <pause type="short"/> <del type="repetition">che</del> <pause type="short"/> <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <anchor xml:id="annseg-149" synch="#TT145" n="145"/> <gap reason="inaudible"/> <anchor xml:id="annseg-150" synch="#TT146" n="146"/></u>
                
                <u who="#LS"><anchor xml:id="lilseg-173" synch="#TT145" n="145"/> E lei ha detto: <quote>"Perché è morta mia <anchor xml:id="lilseg-174" synch="#TT146" n="146"/> <rs ref="TEI-ListPerson.xml#SM" type="person">sorella</rs>"</quote>, <anchor xml:id="lilseg-175" synch="#TT147" n="147"/> <unclear cert="medium" resp="#SC">lei ha detto</unclear> <anchor xml:id="lilseg-176" synch="#TT148" n="148"/></u>
                
                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-151" synch="#TT147" n="147"/>Eh lei <anchor xml:id="annseg-152" synch="#TT148" n="148"/> è <del type="falseStart">rima-,</del> rimasta vedova giovanissima, la <rs ref="TEI-ListPerson.xml#SM" type="person">sorella</rs>, con cui hai fatto - vi ho portato tutto, adesso ti do tutto quello che t'ho portato - <vocal><desc>inspira profondamente</desc></vocal> <vocal><desc>ehh</desc></vocal> perché vi ho portato la sua testimonianza, che me l'ha chiesta... la <persName ref="TEI-ListPerson.xml#GB"><forename>Goti</forename></persName>, <anchor xml:id="annseg-153" synch="#TT149" n="149"/> io avevo <anchor xml:id="annseg-154" synch="#TT150" n="150"/>una sola copia, vi ho portato la mia copia</u> 
                
                <u who="#LS"><anchor xml:id="lilseg-175-2" synch="#TT149" n="149"/> Ah, sì <anchor xml:id="lilseg-176-2" synch="#TT150" n="150"/></u>

                <u who="#LS" xml:id="LS103" synch="#TS206">Sì</u>

                <u who="#AS" xml:id="AS104" synch="#TS207"><unclear cert="medium" resp="#SC">Punto</unclear>. <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <vocal><desc>ehhh</desc></vocal> Però, è morta, <del type="truncation">l-</del>lei ha fatto <del type="falseStart">la l-...</del> tutto <del type="repetition">tutto</del> con la <rs ref="TEI-ListPerson.xml#SM" type="person">sorella</rs>, tutto, unite sempre, lei e <persName ref="TEI-ListPerson.xml#SM"><forename>Stella</forename></persName>, <anchor xml:id="annseg-155" synch="#TT151" n="151"/> un anno di differenza <anchor xml:id="annseg-156" synch="#TT152" n="152"/>, tredici e quattordici, quindi, <pause type="short"/> questi erano, la loro età, quindi stessa età tua, <pause type="medium"/> <incident><desc>rumori vicini, il registratore viene toccato</desc></incident> <vocal><desc>schiocco con la bocca</desc></vocal> hanno fatto <foreign xml:lang="de">Kanada <choice><sic>Kommandolo</sic><corr>Kommando</corr></choice></foreign>, <vocal><desc>ehhh</desc></vocal></u>
                 
                <u who="#LS"><anchor xml:id="lilseg-177" synch="#TT151" n="151"/> <unclear cert="medium" resp="#SC">Non lo nego</unclear> <anchor xml:id="lilseg-178" synch="#TT152" n="152"/></u>

                <u who="#LS" xml:id="LS104" synch="#TS208">Sai cosa voleva dire?</u>

                <u who="#AS" xml:id="AS105" synch="#TS209">Sì, <pause type="short"/> <anchor xml:id="annseg-157" synch="#TT153" n="153"/> almeno, <anchor xml:id="annseg-158" synch="#TT154" n="154"/> almeno, non lo so cosa voleva dire <anchor xml:id="annseg-159" synch="#TT155" n="155"/> però quello che m'ha detto <anchor xml:id="annseg-160" synch="#TT156" n="156"/> <persName ref="TEI-ListPerson.xml#IM"><forename>Ida</forename></persName>, <vocal><desc>ride</desc></vocal> cioè</u>
                
                <u who="#LS"><anchor xml:id="lilseg-179" synch="#TT153" n="153"/> <gap reason="inaudible"/> <anchor xml:id="lilseg-180" synch="#TT154" n="154"/></u>

                <u who="#LS"><anchor xml:id="lilseg-181" synch="#TT155" n="155"/> Sì vabbè <anchor xml:id="lilseg-182" synch="#TT156" n="156"/></u>

                <u who="#LS" xml:id="LS105" synch="#TS210">Beh l'avrai letto, <anchor xml:id="lilseg-183" synch="#TT157" n="157"/> anche, anche <anchor xml:id="lilseg-184" synch="#TT158" n="158"/> <persName ref="TEI-ListPerson.xml#NF"><surname>Fiano</surname></persName> lavorava al <placeName ref="TEI-ListPlace.xml#Kanada" xml:id="de">Kanada</placeName>, <pause type="short"/> eh, <anchor xml:id="lilseg-185" synch="#TT159" n="159"/> voglio dire, <anchor xml:id="lilseg-186" synch="#TT160" n="160"/> commerciare, avere un <foreign xml:lang="en">box</foreign> in più, cambiarsi le calze, <pause type="short"/> <vocal who="#LS"><desc>ehh</desc></vocal></u>
                
                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-161" synch="#TT157" n="157"/> Sì, sì <anchor xml:id="annseg-162" synch="#TT158" n="158"/></u>

                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-163" synch="#TT159" n="159"/> <gap reason="inaudible"/> <anchor xml:id="annseg-164" synch="#TT160" n="160"/></u>

                <u who="#AS" xml:id="AS106" synch="#TS211">E son testimonianze molto... <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <del type="repetition">molto</del> organizzate, perché... loro... hanno visto proprio tutto il <vocal><desc>suoni non lessicali</desc></vocal>, tutta la macchina, era in tutto <unclear cert="low" resp="#SC">il locale</unclear> della macchina, capito? Quindi <persName ref="TEI-ListPerson.xml#IM"><forename>Ida</forename></persName> <del type="falseStart">è,</del> ha un'indignazione <pause type="short"/> che è come un fuoco atomico, non la... <del type="repetition">non la</del> spegni, ha un'indignazione insetinguibile, una cosa, è indignatissima. <vocal><desc>inspira</desc></vocal> E lei... a un certo punto sta <rs ref="TEI-ListPerson.xml#SM" type="person">sorella</rs>... nel <del type="repetition">nel</del> <date when="1975">'75</date>, insomma, <pause type="short"/> <incident><desc>rumore breve e vicino</desc></incident> 
                <anchor xml:id="annseg-165" synch="#TT161" n="161"/> si è <del type="truncation">su-,</del> <anchor xml:id="annseg-166" synch="#TT162" n="162"/> <del type="repetition">si è</del> suicidata. <vocal><desc>inspira</desc></vocal> <anchor xml:id="annseg-167" synch="#TT163" n="163"/> Si è suicidata... <del type="repetition">si è suicidata...</del> <anchor xml:id="annseg-168" synch="#TT164" n="164"/> per amore <del type="repetition">, si è suicidata per amore</del>. E... questa cosa <persName ref="TEI-ListPerson.xml#IM"><forename>Ida</forename></persName>... il marito <del type="falseStart">era mo-,</del> <gap reason="inaudible"/> <choice><sic>gli</sic><corr>le</corr></choice> è morto giovane, è rimasta lei e il <rs type="person">figlio</rs> <pause type="short"/></u>
                
                <u who="#LS"><anchor xml:id="lilseg-187" synch="#TT161" n="161"/> &#200; morta <anchor xml:id="lilseg-188" synch="#TT162" n="162"/></u>
                
                <u who="#LS"><anchor xml:id="lilseg-189" synch="#TT163" n="163"/> <gap reason="inaudible"/> anche lei <anchor xml:id="annseg-190" synch="#TT164" n="164"/></u>
                
                <u who="#LS" xml:id="LS106" synch="#TS212"> <gap reason="inaudible"/> <anchor xml:id="lilseg-191" synch="#TT165" n="165"/> di ciocco- <anchor xml:id="lilseg-192" synch="#TT166" n="166"/> </u>

                <u who="#AS"><anchor xml:id="annseg-169" synch="#TT165" n="165"/> Con la <anchor xml:id="annseg-170" synch="#TT166" n="166"/></u>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>